<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>herb-processing on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/tags/herb-processing/</link>
    <description>Recent content in herb-processing on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/tags/herb-processing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>炮。製。那話兒</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E7%82%AE%E8%A3%BD%E9%82%A3%E8%A9%B1%E5%85%92/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E7%82%AE%E8%A3%BD%E9%82%A3%E8%A9%B1%E5%85%92/</guid>
      <description>話說昨天看到一篇報導，講台灣的中藥行業和炮製技術的沒落。看著下面的留言（會看當然是看留言😏），實在有點火，忍不住嘴砲了一下。停下來想想，一般人應該不太知道炮製是咋回事，對方偏偏就是這種人。對方無知只講法律，跟對方砲就跟個腦殘砲，那白痴的不就是我？既然這樣就喵一篇炮。製。介紹好了。
炮製嘛，這字眼香港人用得比較多，講什麼美食就說什麼獨門炮製秘方。其實炮製在中藥是一門很重要的技能型知識。這樣打個比喻好了：假如中醫是個RPG遊戲，醫生就是拿著遙控器打電動的“我”。“我”選定角色後，當然會選武器嘛。一開始當然也只能選一種武器，可以選中藥、選針灸、選導引氣功和其他有的沒的反正自己用得爽的就好。如果選的是中藥，恭喜你，你有很多「花臣嘢」可供「玩樂」，其中最重要的「花臣嘢」就是炮製。那炮製拿來幹嘛。如果你是香港人，肯定知道什麼叫「美食獨門炮製」 - 就是將食物經過某些處理讓食物有全新風味面貌。「炮製」在中藥亦如是，將一味中藥經過炮製，可以改變那味中藥的不同層面，例如方便儲存、加強原有功能、開外掛增加功能，或者這藥用不順手（例如太醜太臭太噁心）改善一下，還有最重要的，就是減輕毒性。對應剛剛說的中藥武器，自行腦補一下，炮製根本就是給自己的武器金手指開無限外掛嘛！只要閣下通藥性、通炮製對藥性的改變，方劑組成的武器根本就是lv. 99可以天下無敵 - 是的，理論上的確可以這樣說。
炮製，古代也稱為炮炙、修事、修治。簡單來說就是把獲得的原始中藥材料加工。講起來好曖昧，那是因為中藥不只限於植物藥，也有動物藥和礦物藥。此外，從簡單例如把植物或動物藥用部位、礦物到手，篩選洗淨曬乾晾乾，到複雜的蒸炒煮炙飛水之類都算是炮製的範圍。因此，基本上只要是中藥，就算是鮮品也算是經過炮製（不然植物摘了難道洗也不洗就丟到煲裏？）。我們平時在藥材鋪買到的藥材，全部都經過炮製。中藥炮製歷史悠久，中國現存找到最早的醫方《五十二病方》有記載炮、炙、燔、煅、细切、熬、酒漬等中藥炮製方法。至於第一本炮製專著，就非《雷公炮炙論》莫屬。《雷公炮炙論》的作者不是天打雷劈的雷公（呃&amp;hellip;曾幾何時我的確有懷疑是類似《劉涓子鬼遺方》這本傷科專著一樣內容是鬼講的，那《雷公炮炙論》當然也是雷公寫（雷公外快兼做炮製）😂），而是南北朝劉宋時期的雷斅（為啥看名字感覺是個帥哥？算了。名字不能貌相，光看丹溪兄和東垣兄就是個好例子）。只不過呢，炮製技術一直以來並沒有很明顯獨立出一個領域或學科，在雷斅後，各種的炮製方法都零散紀錄在不同的本草和醫家的藥方古籍。個人推測是因為古代的中藥行業，從採摘收集到炮製是一脈相承，都算是同一個行業；醫生們也有自己的獨門用藥技巧，那肯定就有自己的獨門炮製方式。如果特意把炮製獨立出來，就顯得很不make sense。
炮製的作用和目的 上面說過，炮製藥物可以改變一味中藥的不同層面，也比喻式的舉了些例子說明炮製可以做啥。那現在就正經講一下炮製的作用和目的。一味中藥從原材料的狀態以後，剩下就是炮製的過程。那為什麼要炮製呢？因為想要確保用某一味藥時是exatly用某一味藥啊。難道一味全株入藥的植物藥想給加料連挖出來的泥土都丟去煮？所以，炮製的作用就是提高中藥原料的品質，使之符合醫家使用的要求 - 這是炮製最基本且必備的條件。從實際層面，可以從以下幾個方面去看：
  降低藥物的毒性、刺激性
藥基本上都不好喝。有時候由於身體需求，不得不用帶有毒性或刺激性的藥。然而，有些藥物在原材料的狀態時的毒性和刺激性超出人體能承受的極限，要嘛喝完瓜了，不然難喝刺激到喝完即吐（催吐藥除外）。透過炮製可以減緩毒性，或去掉刺激來源。例如附子要經過炮製製成製附子，減輕毒性才能入藥；遠志不經過炮製對喉嚨有很大刺激，經過炮製後去掉刺激性。
  改變或減低不良味道
藥不好喝就算了，有些藥還沒煮之前已經不好聞，更不用說煮了之後，味道受不了基本上也沒戲唱。透過炮製可以讓藥材到可以接受的程度（雖然還是&amp;hellip;嗯。不予置評），至少可以捏捏鼻子給嗑或用下去。最常見的就是💩類的藥材，e.g. 五靈脂，經過醋製後大大減低臭味；還有就是地龍（就是蚯蚓啦），抓到之後要洗乾淨，清理內臟再處理。不過啊，炮製過的地龍的氣味還是很impressive呢🤢
  改變藥物的特性
中醫理論中，每種藥物都有自己的四氣五味升降浮沉歸經的歸屬，還有不同程度的作用強度，這些性質就是所謂的藥性。藥性可歸為幾個層面：性味、歸經、作用趨勢、緩和或加強本身功效。炮製就是給予不同藥物材料的特性加工藥物改變藥性。
  除此以外，炮製還可以有以下用途：
  改善藥物的儲存條件
這最常用在植物藥。植物藥經過炮製降低內含水分，讓藥物能保存藥用成分的同時，也能延長儲存時間。對於動物藥，除了降低內含水分，也把微生物和卵殺死，同樣也是能延長儲存時間。例如桑螵蛸（就是螳螂的卵泡泡啦），卵都在螵蛸裏，如果不燙過，那螵蛸是空包彈還好，萬一不是，某天在抽屜就發現剛出生的可愛小螳螂正在進行世界混戰&amp;hellip;⚔️🔪⚰️（是的，一出來就先把旁邊的兄弟姐妹幹掉吃掉。但又話說螳螂產卵的過程很療癒🤫😬😏）
  促進藥物成分釋出
礦物藥比起其他類型的藥物並不容易釋出藥用成分。另外有些種子類的，由於外皮堅韌，需要炮製過才能入藥。講起礦物藥，倒是想起個爛笑話。中藥嘛，只有想不到沒有用不到的，所以呢，黃金也是可以拿來入藥。為啥古人有點錢都會存點黃金呢？話說古人煮藥，要用黃金入藥，就把黃金整塊丟進去煮，煮完之後就把黃金撈出來洗乾淨下次再用&amp;hellip;好吧。，不好笑。坦白說，我也不知道古人是否真的會這樣做。
  古代炮製原理 上面有提過，每味藥都有自己的四氣五味升降浮沉歸經的歸屬，和不同程度的作用強度。那是否所有藥物都能炮製呢？在個人理解，理論上是的，當然要看炮製的最終目的希望product有啥用途。雖然炮製學這N世紀以來都是走「如法炮製」的路線，但有些常用的炮製成分和方法，在規律上還是有跡可循。例如酒製過的藥通常要嘛走得比較猛，不然就是往上走；蜜炙過的藥性會比較緩和，偏走脾；鹽製的偏向往下走或偏走腎。所以，不同藥物的炮製，機，理儘管有所不同，但通過對炮製機理的研究可以協助了解中藥作用的機理，同時也可以反過來指導藥物的砲制，從而可以將藥物的功能擴大。
炮製的方法 煮菜有煎炒煮炸，炮製也有不同的方法。
明朝繆希雍在其著作《炮製大法》中將前人典籍中炮製方法加以總結歸納，提出了“雷公炮製十七法”，這十七法是後世炮製和加工藥物的基本方法。只不過裡面有些比較詭異的方法，現代已經不再使用（或者不會操作）。同時又有一些新的炮製方法添加進來，並歸納為五大類：一般修制、水製、火制、水火共制、其他制法。Wikipedia非常佛心來了列出現代會用到的炮製方法，我就偷懶給copy過來。
一般修制
揀：僅憑肉眼人工揀除藥物中的雜質和非藥物成分。
篩：用篩子除去藥物中體積較小的部分和雜質。
簸：用竹簸箕顛動，依照輕重和密度區分藥物去除雜質。
揉：將質脆易碎的藥材放在粗篩上按揉使破碎過篩。
拌：將藥物與輔料，包括硃砂、青黛、鱉血等拌和。
去毛：除去植物來源藥物表面的絨毛，通常採取刷去毛、刮去毛、火燎去毛、燙去毛、炒去毛等不同的方式，選取的方式不同會對藥性產生不同的影響。
磨：用摩擦的方式粉碎藥材。
搗：用擊打的方法將體積小而質地硬的藥材粉碎。
制絨：將質地鬆軟的藥物反复按壓揉搓使之鬆瀉成絨。
水製
洗 ：短時間清洗藥物去除附著在表面的雜質如泥沙。
淘 ：對細小的種子類藥物以如淘米的方式淘洗，去除泥沙。
漂 ：將藥材在水中浸泡，氣溫低時每日換水兩次，氣溫高則須換水3－4次以上，以溶出水溶性的有毒成分。
泡 ：操作如漂但不換水，令藥物在水中發酵泡軟，用以處理龜板等藥材。
飛 ：將藥材與水一起研磨，經過短時間沉澱後傾取上層混懸液，揮乾水份後可以獲得極細的粉末。
去心 ：將莖類藥物泡軟後去除木質部。
火制
烘：將藥物放在近火源處或者相對高溫處，令水份蒸發，緩緩烘乾。
焙：焙就是用文火烘乾，與炒相比不需要經常翻動。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
