<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>education on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/education/</link>
    <description>Recent content in education on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/education/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>睡覺💤是現代人最需要的良藥</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/07/%E7%9D%A1%E8%A6%BA%E6%98%AF%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E6%9C%80%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9A%84%E8%89%AF%E8%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/07/%E7%9D%A1%E8%A6%BA%E6%98%AF%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E6%9C%80%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9A%84%E8%89%AF%E8%97%A5/</guid>
      <description>本來這篇應該是六月寫的，但當我意識到想要寫啥，已經到了月底精力耗盡的時間；跟不用說從青島回來沒幾天被智齒抓去拔牙（沒看錯，如果不是智齒害我發燒根本就不想管）；拔完牙沒幾天就要去參訪團⋯一晃，就月底了。
既然標題說「睡覺💤是現代人最需要的良藥 - 除了睡覺如何避免作死？」，當然就是講睡覺。大家都知道睡覺很重要，但往往就是最忽略的。六月就經歷過「大起大落」、差點因此啞了的經歷。
話說去青島六天大概才總共睡了21個小時。對於平時習慣熬夜的夜貓子本來問題不大，但沒想到熬夜沒幾天，某天睡醒聲音開始不太對勁。一開始不以為意，結果再熬夜一晚，聲音明顯更嘶啞；再一晚，快要用力與氣才能發聲。臨急臨忙臨時買了藥，嗑了，幾小時已見好轉。當天晚上乖乖提早睡覺，結果睡醒第二天，聲音恢復了七成。當我以為慢慢就會好，結果因為拔牙前後睡不好，聲音又啞掉⋯反正就是只要一熬夜，聲音就會又開始沙啞，最終還是要某老闆開藥幫我收爛攤😑
當然聲音嘶啞是比較有趣的例子。常見熬夜過度，除了精神不振、消化與胃口不太正常，其實也會影響到血壓和血糖 - 這在慢性病尤其明顯。這個月在內分泌實習，科室基本上都是這兩項：糖尿病及相關、甲狀腺相關。糖尿病與高血壓患者只要睡不好，血糖與血壓的控制就會明顯比平日有差別。
熬夜我們都說爆肝，這個來源應該是跟中醫子午流注有關。凌晨一點到三點是屬於肝的時間，只能好好休息肝系統才能好好工作。至於為啥不會叫大家一點才睡，是因為十一點到凌晨一點是肝的老兄 - 膽開工的時間，這時間應該要放鬆準備睡覺。西醫的角度，在晚上十一點到凌晨一點左右褪黑激素分泌最旺盛的時間，而褪黑激素需要入睡才能分泌。褪黑色素除了褪黑，還能抑制交感神經，使血壓下降，心跳速率減慢。其實很多人都知道熬夜的壞處，這裡我也不多說。只不過大家都抱著僥倖的心態，這跟作死差不多。只不過現代社會就是讓我們不得不作死（難怪現代人這麼多都腦殘），那就只好自救囉。平時熬夜後，都會從菊花、玫瑰花、茉莉花隨便挑一些去泡茶，個人不好枸杞就不加，喜歡的人可以泡軟吃。通常會順便加點桑椹，因為老子多年來熬夜過度已經到肝腎陰虛，桑椹是很好的補物。當然也可以加點蜂蜜補脾兼調味，冰糖也是個不錯的選擇 - 尤其是針對有口乾鼻燥。想要偽裝優雅賢良淑德的話可以煮點百合蓮子（去芯）雪耳冰糖水（唔⋯這甜點明明很有仲景style😏）。
雖然有應對方法，但怎也不夠睡個好覺來得有效唄！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>維生與養生</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/04/%E7%B6%AD%E7%94%9F%E8%88%87%E9%A4%8A%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/04/%E7%B6%AD%E7%94%9F%E8%88%87%E9%A4%8A%E7%94%9F/</guid>
      <description>每次講養生，很容易被當作神棍。神棍歸神棍，其實一般人看養生，倒更像是性教育或者AI，一方面欲拒還迎，一方面又蠢蠢欲動。唔&amp;hellip;人總沒幾個不怕死的嘛。
在講養生前，先講講一個更基本的概念：維生。
維生，就是維持身體能基本運作、能生存。撇除被丟到荒山野嶺，不然基本上人人都會維生 - 餓了吃飯、睏了睡覺、急了拉屎💩。仔細一點的，餓了吃飯，會吃衛生的食物；睏了睡覺，不會選擇在一個橫風橫雨的街頭睡覺；想要上廁所，儘量選擇個乾淨一點的，不會想看到聞到上一手的排泄物。既然是維生，當然只是夠處理日常運作，多的話就會隨時垮給你看。也既然有input output，一個mortal coil之所以是mortal coil，就是在input output的基礎上，這副coil是有耗損的。那有辦法補救嗎？能不耗損嗎？或者至少耗損不這麼快嗎？如果問得出這些問題，就代表你有養生的想法。
其實「養生」概念人人都會，例如對於心愛的東西，肯定想包N層塑膠袋儘量維持新的狀態，不然就是放到認為安全的地方 - 這不是養生是啥？只不過不是用在自己的身體而已。現在外面講養生五花八門，又零碎，讓人無所適從。更糟糕的是，不少標榜養生的東西，是對那些東西半明不白的人，把一些科學研究結果斷章取義就當作能養生，不知所以然的人就跟著瘋狂吃，最後吃夠賺飽的是賣的人。如一開始說，人總沒幾個不怕死，難道想養生就沒門了嗎？有是有，就看倌願不願意跳出唯物論，學習接受另一套理論將其融會貫通。之於華人，最好入手非中醫莫屬。中醫作為傳統醫學，基本上都被定性為alternative medicine，對於一般人當然就是抓個藥、戳下針。但從理論角度，中醫還更像一種生活 style，給你個大綱指引如何活得好好的。
吐槽中醫的人總會說那些陰陽五行是鬼扯，說都看不見摸不著。以前還會根這些人吵，現在應該懶得吵。因為這些人沒有文化底蘊就算了，先不說天生腦殘，他們更應該嗑幾斤夜明砂和望月砂😏。基本上有古文明的地區，都有自己一套傳統醫學理論。暫時所看到，除了中醫，印度大概是傳統醫學相對很完善的地區。講起印度傳統醫學，大家大概只聯想到瑜伽和阿育吠陀，基本上不太會有人知道Sushruta Samhita這部逆天巨著。說逆天不是沒理由。這本巨著從預防養生到治病、婦產科都有包含在裡面（最記得裡面有很多藥方都用到牛奶調配🥛）。更重要的是，裡面還有記載外科手術訓練、手術用具（還有圖！）和手術步驟。記得被我偷偷暱稱為「圖書館」的中國醫學史老師（因為老師真的很神，簡直是參考書的人肉G大神！）寫的《嶺南攝生錄》一書，其中一篇「胡僧醫眼」提到唐朝有治療白內障的手術，這手術是從印度來的，所以那時候胡人（specifically印度人）可是賺到一屁股漏油。花了好些時間考究，從龍目論到其他眼科專著，都對這個手術只有輕描淡寫的描述，並沒有仔細說是咋回事。直至by accident有個印度朋友提起有這本逆天著作，才知道當時有其他地方的醫學理論和手術可以如此發達。沒記錯，這白內障的手術是從這本書來的。所以，麻煩吐槽中醫的人，先嗑幾斤夜明砂💩和望月砂💩明目去翳（我很認真的，這兩味💩藥真的是拿來明目去翳🤓🧐），開開眼再來吐槽吧。
話說回頭，很多人看到陰陽五行，即使相信中醫，大概也覺得頭昏。如果把中醫養生總括一句，大概就是：順應天時地利，根據天時地利做該做的事情。從最簡單的晚上該睡覺就睡覺，三餐該吃飯就吃飯，冷的添衣熱的脱服，飲食做事不極端，時病時疫多注意避免保護自己。稍微進階一點，就是根據四時產物選擇食物，儘量選擇當季食物（這對現代來說應該不容易🙄），根據體質和身體自身需求攝食。如果很注重身體，就找個有養生方面專長的中醫，好好瞭解自己的體質，找出適合自己的生活模式、食物和運動。
當然，如果想要自己動手豐衣足食的話，就得慢慢等我把陰陽五行臟腑學說介紹完，再把體質中藥說一說，大家應該會有個基本概念。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>反智科學人</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E5%8F%8D%E6%99%BA%E7%A7%91%E5%AD%B8%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E5%8F%8D%E6%99%BA%E7%A7%91%E5%AD%B8%E4%BA%BA/</guid>
      <description>從寒假開始陸續看到在不同國家的零星麻疹爆發報導，爆發原因指向反疫苗人士。在這些報導之前，被不少本土科學人從批評到恥笑反疫苗人士的無知與反智。一開始我還認為那些科學人有理，到後來反疫苗人扯到中醫，這些自稱科學人在沒有中醫知識下利用科學方法辯駁中醫，我很「驚訝」的發現，這些所謂的科學人，其實只是把科學當作一個宗教去崇拜。
今天爬起來看到某科學人的一篇《為何學習前人錯誤理論？》，一開始從看到剛開始幾句很生氣（因為連中醫的金木水火土的代表與含義都不知道是啥就亂說）到才看完一個paragraph就「笑死老娘」 - 原來最近看到不少科學人還真不過如此。Why？連一個學說的定義是啥，搞不好「理論」與「假說」都分不清的科學人，還真連「科學人」都配不上。很多所謂的「科學人」，打著科學名號，把不符合科學的理論都打入偽科學，予以抹殺，其實這跟那些反疫苗人士的反智行為沒兩樣。在香港，有「撚文化」，用來把人分類，詳情請參閱《撚文化》一文。其中「耶撚」一詞，用以描述走火入魔的信徒。根據這樣的邏輯，其實不少科學人，其實是「科學撚」才對。科學並非追求絕對的真理，而是對理論保持一定的懷疑性。我贊同科學方法為其中一種驗證方法，但不認為是唯一方法。
雖然我很不喜歡我的第一任該死的「前夫」（我對以前曾經是我的指導教授但最後因為各種原因而分手的老闆們都成為前夫或前妻 - 嗯。比起大部分的碩士研究生，老子的後宮確有很多前夫前妻），但無論在實驗室還是上課，他都如「今日睇真D」那樣煩到不行的一而再再而三到♾的反覆強調理論與假說的差別。當時我只是覺得很無聊很煩很無謂，可能洗腦洗久了，還真的上腦了（他當時對我個人能力的體無完膚的批判式洗腦幾乎把我弄得精神崩潰，花了快十年時間才好了點，可想而知他的洗腦能力有多強），讓我後來很習慣將一個新學的學說分辨清楚到底是一個理論學說還是假說學說。
理論與假說有什麼差別？理論學說，通常就稱為理論，就是我們常說的theory。一個可以稱為理論的學說，是有實證知識、經驗、事實、法則、認知和經過驗證的假說，經由廣義化和演繹推理等方法，進行合乎邏輯的推論總結。而假說，就是hypothesis，則是根據已知的科學事實和科學原理，對研究的自然現象及當中規律提出推測與說明，而且當中數據經過詳細分類、歸納與分析，得出一個暫時但可以被接受的解釋 - 因此任何一個科學理論在未得到實驗確證之前的表現為假說。有人會問，那假說豈不是廢話老吹？那連一般人說的「物競天擇，適者生存」，其實從達爾文到現在，依然是一個假說，還假說了好些世紀欸（據說有個爛gag說，自然科學看不起生物學是因為生物學有很多假說）。扯到假說，免不了要扯到什麼是科學。科學是透過經驗實證方法，對研究的現象或對象進行歸因的學科。當中的所得知識必須條件明確，而且不能與任何使用範圍的已知事實產生矛盾。由於科學在認識自然不同層面，強調預測結果具有具體性及可證偽性，因此往往透過設計實驗方法針對研究的現象或對象檢驗。而科學方法通常分為以下步驟：觀察，建立假設，驗證假設。若假設驗證為真，就進行歸納；假設驗證不符合，就重新建立假設，直至驗證為真。
我什麼時候開始懷疑科學呢？大概是在讀碩士偶然混到物理系，跟上一任很帥的賤前夫（故事教訓：找指導教授千萬不要因為對方很帥很漂亮很有名就去選，很多時候是會坑死人，跟買股票差不多）。物理人與生物人的思考方式很不一樣，雖然對著個很帥的賤磚家，但我跟同實驗室的室友相處滿融洽，而且經常有物理與生物（甚至經濟金融，因爲實驗室有人做金融物理）思維碰撞學習的機會。回想那段日子，我們幾個室友這樣聊，可以互相學習各自的專業思維，又討論各自的研究困難，根本就是個超級美妙美好的學術沙龍啊！而也因為那段日子，讓我的研究思維不再侷限於生物方面，也融合了物理方面，同時也看到科學的極限。個人認為，在生物學最大的法則就是「總有個例外」，在物理學最大的法則就是「總要歸納出個定理」。儘管兩者的思維有矛盾，但其實在我看來並沒有衝突。更多的衝突，其實是源於實驗設計。之後，我就不再懷疑科學，而是懷疑打著科學的名義動手腳的「真 · 偽科學」。這樣說可能覺得很妙，但想看看，實驗都可以造假了，有什麼不可能？或不說造假這麼離譜，單次或數次可重複的不同實驗得出結果是不可行，是否就代表真的不可行？別忘了「聖誕老人的證明」：你不能證明聖誕老人的存在不代表聖誕老人真的不存在 - 頂多只能懷疑聖誕老人非常有可能不存在。更別說現在很多科學研究對統計學上的p-valve的濫用，醫學研究很多因為很多因素限制無法收集大量sample去分析，現在很多學術論文的結果，我都是抱持非常懷疑的態度。
現在不少中醫研究（尤其是針灸）得出的結果說是假陽性。我倒想問個問題，在做這樣的研究以前，是否針對每個受測者都辨證過是適合用過該種針灸手法？如果用西醫辨病然後用中醫治療，那跟用生物學的知識硬設計個實驗研究金融學的假說有什麼差別？科學比起中醫是後期發展的東西，中醫本來就不是跟據科學的方式發展出來，反而是獨立一種類形而上學的概念哲學體系。其實不只是中醫是這樣，很多不同地方的傳統醫學發展都是有類似的體系。說中醫偽科學，這樣的命題根本就有問題；說非科學，還勉強講得過去。不信？麻煩去找下醫學史或者用醫學人類學的文獻看看。不過量科學撚連醫學人類學這樣一門學科都當作偽科學吧！
本來這篇想要寫素人，不過光寫科學已經寫這麼長，素人留到下一篇吧。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>素人的反撲</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%92%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%92%B2/</guid>
      <description>上一篇提到，從寒假開始陸續看到在不同國家的零星麻疹爆發報導，爆發原因指向反疫苗人士。在這些報導之前，被不少本土科學人從批評到恥笑素人與反疫苗人士的無知與反智。一開始我還認為那些科學人有理，到後來素人扯到中醫，這些自稱為科學人在沒有中醫知識下利用科學方法辯駁中醫，我很「驚訝」的發現，這些所謂的科學人，其實只是把科學當作一個宗教去崇拜。這篇不講反智科學人，這篇試從不一樣的角度看看為啥出現素人與反疫苗人士。
寒假被那些本土科學人洗版素人的文章洗版，本來我以為素人與反疫苗只是在香港出現。直至寒假快結束，才知道歐美地區也有不少反疫苗人士。香港的素人跟歐美地區的素人不一樣的是，素人的觀念會把中醫也扯進去，然後中醫就很「理所當然」的更被當作偽科學。有稍微接觸過素人的中醫觀念，對於學中醫的人來說，素人的中醫觀念是把零碎（且對他們來說適合中聽）的中醫知識硬塞到自己的價值觀就認為是中醫觀念，實際上跟中醫幾乎是一根毛關係都沒有。那些不明所以又沒有中醫背景知識的無知科學人就「理直氣壯」的把中醫戳到一毛不剩。作為前科學人兼準中醫人，看著這樣的論調，只能說幸好逃離學術界，我也實在越來越不願意說我曾經是個科學人（原因請看上一篇）。當這些無知的科學人矛頭說著素人的反智，當公衛系統只從數據就說某些疾病爆發是因為素人，可有沒有問過為什麼？大概沒有。
當時促使我砍掉重練去讀中醫，一方面是家人病重的求醫經驗讓我完全不敢恭維，另一方面是在香港求醫並不便宜而且不是件容易的事。選擇中醫，主要是從小家裡就是行中醫路線，幸運讓我一路長大基本上沒咋去醫院（除了因為外傷確定是否有骨折）；另外的原因是對西醫與醫療系統的不信任與近乎絕望的失望。素人一開始沒想過成為素人，更多的是對主流西醫失望才另闢途徑自保（這蠻符合物競天擇假說的呢），不然根據人類喜歡安定的習性，有個好好系統不用為啥要另闢蹊徑？難道吃飽飯沒事幹？如果是吃飽飯沒事幹，倒不如炒股跑馬，不是嗎？個人在香港就醫經驗並不好，我眼見家人們的就醫經驗更不好。幸運被我第一任「前夫」一直洗腦要格物致知，對於不明所以的知識我都會刨根究底，從科學與非科學角度去看。可素人不一樣。素人們不會格物致知，也沒有受過科學邏輯思維訓練。撇除「超高效率」，醫療系統以及幾乎絕大部分的醫生並沒有盡一樣最重要的責任：讓病人和/或病人家屬明白且了解病情。無可否認，現在醫療系統已經超負荷，但病歷算是病人個人隱私了吧？一份出院報告，裡面做過啥都沒列清楚。住院一個多月，兩頁紙搞定？癌症去世的病人，申請一份該死的病歷記錄，六、七頁的紙前面幾頁都是撇清關係，剩下幾頁跟沒講沒差的廢話，大概有正常智商都寫得出的內容，這是啥醫療報告啊？反疫苗人士其實狀況與素人差不多。說素人與反疫苗人士反智，我倒覺得他們反應很正常：因為病沒治好或不了解明白風險、從醫療機構不能獲得想知道的資訊，就自行找出路。阿不然呢？難道坐著等死乎？別忘了，老子可是跟著那些年小學從傳說中的「社科健」轉成常識的那屆。以前社會、科學、健康教育分屬三科，當年健康教育真的教健康常識，而不是如現在過家家酒，可憐的小學生為了追成績就硬填塞。但科學撚別以為自己很高尚，試問自己有多少健康醫療常識？更何況科學也不一定全對，別五十步笑百步好不好？
在洗別人版的科學撚，我不是說素人是對的，我只想問你們有沒有經歷過在醫療上的無助，連能夠向誰求援都不知道，看著自己的家人只能像砧板上的魚一樣卻合法的任人宰割？複診對於患者與照護者是一個深淵般的惡性循環，整個家庭毫無生活品質可言，更不用說照顧過程中的經濟剝奪 - 那些殺了患者自殺的家庭，他們的無助，科學撚能了解體會嗎？更不用說西醫藥物價格高昂，對於普羅大眾並不是隨便就負擔得起。大多數醫生治療病人，只會考量臨床痊癒，幾乎不太考量病人與家屬的生活品質及經濟考量。無他的，從統計來說，臨床痊癒多一個case算一個case，不就製造結果嗎？自從看過家人的死亡証，我就不再非常相信公衛出來的統計結果。
中醫講養生，其實就是講預防醫學的部分。比起近代與現代的公衛系統所說的預防醫學，中醫養生針對不是一個系統，而是每個單一個體，都有一些基本且能跟隨的方式預防疾病，還可以隨狀況調整tailor-made。中醫的陰陽五行是個代表符號，我實在不知道哪根毛科學撚會認為這是就只是代表實際看到的黑白金木水火土 - 啊數學不就是一堆符號嗎？我都沒看到數學實際存在，數學就是廢的嘛！（拍謝！我只是學科學撚的邏輯而已，並沒有詆毀數學的意思 - 雖然我數學成績不好，但我是認可數學存在的必要，且發自內心崇敬數學）
在家人去世後，我對西醫醫生的信任幾乎是負值，但不代表我抗拒西方醫學體系。學中醫的過程還是必須學基本西醫，其實兩者對我來說並沒有衝突，反而是相輔相成，更多時候造就我辨證的便利與加強在中醫知識普及的溝通。至於這素人的反撲與醫療系統會否崩潰，我是不會管了。反正綜觀全世界對於醫學常識都不太重視，教育體系會認為這是公衛體系的問題，公衛體系會認為這是教育體系的問題。這種loop bug嘛，就交給命運去解決吧！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>完全。看中醫指南 &#43; 守則</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%AE%8C%E5%85%A8%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E9%86%AB%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%AE%88%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%AE%8C%E5%85%A8%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E9%86%AB%E6%8C%87%E5%8D%97-%E5%AE%88%E5%89%87/</guid>
      <description>難得今天抽得出時間跟診，當然很快樂的屁顛屁顛的往醫院跑。今天的診是內科，從痤瘡到傷風感冒到各種專科疾病都有可能。我在慢慢開始從久違的跟診pace catch up。上，這時候下一個患者推門進來，後面跟著年紀稍大的女性，推測是患者的老媽。患者走進來，一副典型白中稍微有點發黃的貧血貌。當我腦袋開始loop出一大堆可能的疾病，患者就說剛從急診婦科那邊過來，那邊的醫生叫她去看內科。我跟老師看著患者的就診紀錄和檢查報告，患者一直說要開補鐵的藥，說一個月來的幾次月經，又說自己血崩，又說看了幾個醫生說她的檢查報告腎有問題，另一回說醫生叫她輸血，加上她老媽加三四句（對，不是一兩句，是三四句）助慶&amp;hellip;我被敘述講得一頭霧水，而且感覺被患者如此轟炸被牽著鼻子走的感覺很不好 - 是的，這時候很容易被患者講得出東西得出錯誤的結論。我當然不能說啥，還好這時候老師出手了。原來呢，患者月經一直提早，本來血量不多，但這個月不知道何故月經結束後十天又來，而且還大量出血，剛開始還有混有血塊，有痛經（不知道是這次還是一直都是這樣）。老師當然還是按四診望聞問切處理，老師一邊把脈，母女兩一直嘰嘰呱呱，本來很狐疑老師是否把得了脈，後來把脈完老師重新問診，我鬆了口氣。老師很神奇的快速疏理情況，中西醫理論和知識&amp;hellip; 不，是常識加大量平常比喻並用，給病人解釋病情和治療方案。講了老半天，病人還繼續一次又一次的問輸血（輸血很便宜嗎？以前見習在私立醫院，就算有錢也不一定能輸 - 以為是吃番茄醬啊？再說，輸血有可能出現副作用，以為阿貓阿狗都能輸血啊？）、補鐵和檢查指標異常。我只能說，老師實在很好耐性給她們兩個解釋，說患者的狀況就如錢包破了個洞，光是補💰作用不大，因為錢還是一直會從破洞漏走，現在首先要做的是把洞補起來，身體能慢慢恢復。但她們兩個還是再問，老師忍不住說如果不接受方案就找別人，兩人才乖一點。患者卻冒出一句話：「啊&amp;hellip;醫學什麼的&amp;hellip;」到快結束，那老媽才說患者最近剛結婚，忽然又說患者有痛經&amp;hellip;喵的！倒不如離開診間才說？！更經典的是，患者老媽準備起來離開，忽然說：「就是處女膜破了之後就才開始血崩&amp;hellip;」。WHAT？處女膜破了之後就才開始血崩？？？處女膜破了之後就才開始血崩？？？處女膜破了之後就才開始血崩？？？😳😳😳既然如此，為啥給她女兒結婚呢？還說她女兒要生小孩？這不就噴血了？？？女人都不用活了？？？
對不起。笑死老子了。有其老母必有其女 - 「處女膜破了之後就才開始血崩」 vs. 「啊&amp;hellip;醫學什麼的&amp;hellip;」。我還可以說啥呢？
坦白說，醫生就算不是一天對著這麼多病人&amp;hellip;就算一天十個病人，如果每個都如那兩母女那樣看診，醫生是會崩潰的、是會崩潰的、是會崩潰的（很重要，所以：是會崩潰的、是會崩潰的！！！）。讓醫生崩潰的下場就是一個不慎斷錯症，就是閣下找難受。只不過呢，病人肯定是說那是醫生的錯，卻從來不討論自己也有責任&amp;hellip;那好，到底怎樣看醫生？如何讓醫生在無壓力下獲得需要的資料，同時不是轟炸醫生之餘病人自己也比較好受呢？老子是學中醫專業，就講以中醫為主好了。
無論看中醫還是西醫，去看醫生，除了拿病假紙，當然是很不舒服才去看。那些最很不舒服讓你要去看醫生的症狀，就是你要告訴醫生的主訴，即使你認為你自己知道是什麼病，當進去診間醫生問你：「怎麼了？有什麼不舒服。」，你的回答不應該❌❌❌是「我感冒了」，而是應該⭕️⭕️⭕️回答：「我額頭前面很痛/我發燒了/我這兩天咳嗽很厲害/我的鼻水像開了水龍頭一樣狂流/過去兩小時腹瀉了十次而且都一瀉千里的拉稀💩, etc」。講完主訴，醫生會開始圍繞你的主訴詢問醫生認為有可能的疾病的問題，例如「你會不會有A和B症狀」、「有沒有覺得C那樣」、「平時有沒有做D和E」之類。這時候，除了醫生的詢問，你也可以在這個過程補充其他症狀、過去相關病史及家族病史（若有需要），還有已知檢查報告等。問診後，中醫就會開始用其特有診斷方法診斷，首先是望 - 望神、望形、望色（e.g. 臉色、膚色）、望肢體動作。不過更多時候，其實病人一邊講，醫生基本上就順便望了，當然也會在之後的問診邊問邊望。色除了臉色，也包括舌頭 - 舌色與舌質，以及舌苔顏色和舌苔質地。當然這是比較概括，如果有需要望別的地方輔助診斷，啥地方都得望。
接下來是聞，聞包括聽的聞與嗅的聞。聽就會聽各種類型的聲音，例如呼吸、病人有否胡言亂語、骨科檢查的骨頭與軟組織的聲音等等；嗅就會聞到病人呼吸的氣味或嘴巴的氣味，萬一遇到嘔吐物、排泄物、分泌物，有需要也可能聞一聞。話說聞對我來說很好用。例如以前跟大老闆的診，我會聞到病人準備感冒（還沒有明顯症狀）或鼻子過敏發作、聞到他的病人前一個晚上是偷喝烈酒還是紅白葡萄酒、試過聞到消化不良的病人前一餐吃過啥&amp;hellip;🤢🤢🤢
再來先說切診。切診分兩大種切，第一種是切脈。切脈大概是一般人覺得最神奇的一點，怎麼從那幾公分的面積知道這麼多資訊？是否唬爛的呢？切脈是有其中醫理論基礎 - 注意⚠️，我是說中醫理論基礎，別給老子掰說科學理論基礎這種牛頭不搭馬嘴的論調。至於是啥不在這邊說，不然這篇會沒完沒了。每個醫生對於把脈都某程度有自己一套，當然不同醫家派別的把脈方式就不見得一樣。把脈得來的資訊能輔助不同臟腑的八綱辨証。我個人比較依賴脈診，有時候來看的人自己忘了、或者不認為是症狀的症狀沒有告訴我，我就會靠脈診搭救。可被大老闆說我不能過度依賴脈診，但如Dr. House說「everybody lies」。雖然症狀、脈象也會「說謊」，但還是能從蛛絲馬跡梳理出點什麼。比起人的語言，我還是比較相信身體反映出來的「語言」。第二種切診，分兩大種，一種是帶有中醫特色的腹診，這在日本比較常見；一種就是用手觸摸身體部位的切診。
至於問診，主訴是一個問診，接下來就會基於主訴，問診就會穿梭在望診、聞診和切診。
診斷過程結束，醫生會告訴你是什麼病，還有病因病機，以及治療方案。如果不熟悉，可以略為跟醫生請教一些聽不懂的terms，但麻煩不要狂loop自己的看法（現在你是醫生還是醫生是醫生啊？）。
一個病人進去診間見醫生前，其實最適合整理自己的情況。簡單來說，需要整理東西如下：
 主訴：最不舒服、讓你不得不來看醫生的症狀； 症狀：除了主訴外有什麼其他不舒服的症狀和體徵； 症狀出現時間、發病過程； 既往史：包括過去有沒有還過同樣的疾病、家族史之類的； 檢查報告：有檢查報告就把檢查報告拿給醫生參考；  如果主訴與症狀的體徵是可測量的，例如體溫、血壓等，請記錄好相關數字告訴醫生。今天有個發燒病人進來說發燒，問體溫多少說不知道。雖然說是出差，但等看病怎麼不去護士站量呢？外面都有個牌子戳著叫發燒先量體溫了😑 在問診的過程，如果有補充，可以等醫生問完再補充，不要東一忽西一忽補充，不然鬼知道你在說啥 - 根本在破壞整個故事進程好不好！
最後，很重要的一點：身體是閣下的，不要把自己身體出毛病就把責任推給醫生。明明自己需要知道、了解病程，但當醫生給你解釋時自己不聽skip過去，是閣下的問題。如果醫生不解釋清楚當然是醫生的問題，我也的確遇過解釋不出來的醫生反戳我（話說那次其實我只是問為什麼需要用某種藥，負責家人那個醫生之前有前科不回答。因此，之後問我就先自行做功課，結果那醫生就發老脾），所以我面對來找我諮詢的都會儘量解釋清楚，但也麻煩來看也帶下閣下的🧠，別給我聽到類似「啊&amp;hellip;醫學什麼的&amp;hellip;」，不然我就會請你自己去死一死好了不要去看醫生了也不要浪費時間資源 - 別以為付錢是大爺，病是閣下自己生出來，好不好除了醫生的態度，還有閣下的態度。不然醫生盡力做了，你這病人一副死一死的樣子，到時候真的死掉可跟醫生無關好不好。
最後，講個很爛gag的case。話說見習期間下班，某次溜去急診跟診，遇到個急性腸胃炎的病人，她的女朋友陪她來。那個病人主訴腹瀉，而且瀉了很多N次；病人的女朋友也略有適當補充症狀和發病過程。診斷後，急診老闆解釋了狀況，就看病人選擇吊針還是口服藥。沒想到病人選完治療方式，還重新問自己的病情，更經典的是，病人離開診間前問了一個問題：「如果吃藥後我還繼續腹瀉的話我該繼續拉嗎？」蛤？？？給妳藥不就是止瀉？難道我還要給你個塞子塞住？？😳😳😳 只見她女朋友的表情一副「妳拉懵了？」的表情拉著病人離開&amp;hellip;然後有同學提出個很天才的概念：急性瀨💩與慢性瀨💩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我不能開名批評的「安宮牛黃丸」</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E6%88%91%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%96%8B%E5%90%8D%E6%89%B9%E8%A9%95%E7%9A%84%E5%AE%89%E5%AE%AE%E7%89%9B%E9%BB%83%E4%B8%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E6%88%91%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%96%8B%E5%90%8D%E6%89%B9%E8%A9%95%E7%9A%84%E5%AE%89%E5%AE%AE%E7%89%9B%E9%BB%83%E4%B8%B8/</guid>
      <description>話說剛剛的週末回家當外婆的人肉快遞兼臨時人肉理療按摩器，順道買製作茶飲片的材料。感謝一位好友臨時頂替臨時人肉理療按摩器一職（還幫忙鑑定病灶和制定可行方案！跪謝！），讓我在累得像__、被外婆腰痛嚇得像__的狀態下鬆了很大口氣。剛剛整理準備要寫的文章的題目，發現已經累積了十幾個題目&amp;hellip;😨😰😱只好趁著做完第一炮茶飲片的空檔，快速的寫一篇。
話說每次過關，總會看到有安宮牛黃丸的廣告；有時候在巴士車身廣告也會看到。廣告上，安宮牛黃丸號稱養心、安神、維持心臟健康之類的論調。每次看到這廣告，想起見習在急診混時出車的中風病人，我就忍不住literally幹譙，「養你老木的⋯（以下省略）」的髒話。我當然不會幫襯 &amp;amp; totally blacklisted 把安宮牛黃丸定性為維持心臟健康、中風看門口的藥這種把廣告玩得他媽的不負責任的擦邊球的XO（但是網站卻寫得很清楚 ，當然都是copy &amp;amp; paste中醫症狀的terms - 怕死咩！）。
我個人一直認為，藥物是不應該隨便打廣告。如果是非處方藥物，fine。但急救用的卻大剌剌的在大banner上廣告，怎能不教人此地無銀三百兩、亂sale藥的嫌疑？靠北尼瑪的網站自己都說急救，一般人會中醫急救嗎？中醫還真的被這種害死不少。
好吧。我看大家不懂為啥我要噴這麼多口水還髒話連連。這一切就要從中風講起。
話說呢，西醫的中風主要分兩類型：一種是由血管阻塞所造成的缺血性腦中風（brain ischemia）；一種是由出血所造成的出血性腦中風（intracranial hemorrhagic stroke），反正就是啪就倒，一般人看到會嚇到挫塞💩立刻call白車去醫院（有多驚嚇等下講）。中醫的中風可以分以下兩種：中經絡、中臟腑。中經絡相對病情比較輕，比較類似西醫的暫時性腦缺血（transient ischemic attack）」或小中風。而面癱有些中醫也會把給歸類在中風的中經絡，也會另外以「口僻」去看 - 所以面癱看中醫看到上面寫中風別嚇到，如果只是面癱而沒有其他肢體問題，一般就真的只是口僻。但現在中醫一般來說，講中風也是講中臟腑 - 也就是我們平時說的中風、啪就倒的那種。中醫在一個病會根據階段或狀況（也就是中醫術語的病因病機）分証型。在中風，則分成八個証型：風痰阻絡、風火上擾、痰熱腑實、氣虛血瘀、陰虛風動、痰熱內閉、痰濕蒙塞、元氣敗脫。其中，那些啪就倒的，最常見就是痰熱內閉和痰濕蒙塞。安宮牛黃丸比較常用到的，是痰熱內閉型，而且**還。要。配。別。的。藥。不。是。單。獨。服。用。**只不過呢，痰熱內閉証怎麼給吃藥呢？是鼻。飼。喵的，是鼻。飼。不是鼻屎好不好！什麼時候會看到這証型呢？老子TM的幸運趁著見習下班的空檔自願跑去急診跟診，其中一單case出車（大陸救護車出車有醫生護士隨車），exac7ly就是痰熱內閉。當時急診老闆和護士以及我這沒用又中指無名指受傷的小薯仔🥔只能幫忙扛儀器到了現場，病人倒在地上抖動抽蓄，喉嚨痰聲嚕嚕，彷彿有什麼卡住在喉嚨卡不出來，呼吸聲粗，後腦混著灘血和棕色疑似嘔吐物 - 教科書［1］如此形容「⋯鼻鼾痰鳴，項強身熱，氣粗口臭，躁擾不寧，甚則手足厥冷，頻繁抽搐，偶見嘔血。」那就基本上是當時我literally看到的情景。話說一邊心裡他媽的恐懼與看到真正內科急症的興奮拉扯，看著老師和護士熟練的插管抽痰急救⋯那次之後多年來對急症的恐懼倒是煙消雲散，開始迷上急診外科（欸？）。
扯遠了。話說回頭，中醫會分實証虛証。實証一般來得急、症狀重；虛証一般比較慢，症狀可能會漸漸加重（如果沒妥善治療）。虛証可能是由實証而來，實證可以在虛証基礎上出現，形成虛實夾雜，那就depends，這樣虛証實証如此這般隨著個人體質演變出各式各樣有趣的病出來。中風當然也分虛証實証。不同証型代表著病因病機不一樣，用藥也當然不一樣。難道吃錯東西腸胃炎會去吃paracetamol？難道感冒流鼻涕頭痛去吃整腸丸？安宮牛黃丸是緊急藥物，不是補藥，不是吃飽飯沒事幹當作飯後糖果來吃。既然是緊急用藥，當然是猛快。亂吃，身體受得了還好一時半刻死不了看什麼時候出現別的症狀，受不了隨時血壓爆錶或別的緊急症狀看怎麼死。不知道哪個白痴說「中醫使一個人，活得不清不楚，死得不明不白」。明明自己不懂，又隨便亂吃讓自己死得不明不白。我想說，這不是死得剛剛好嗎？雖然作為ex-生物人不是達爾文的追捧者，但這樣的物競天擇好像很到位呢！（咦？）
如上述，安宮牛黃丸是緊急用藥，不是補藥。除了中風被配。著。用，其實安宮牛黃丸真正是用在中醫所說的溫熱邪毒內陷心包、「熱閉」的症狀。古人說的「熱閉」，是溫熱病的危重症候，症狀包括妄言譫語，即神智意識已經不清楚。對應現代，很多時都是嚴重性感染性疾病，病人出現昏厥情況。中風不是熱閉，所以即使是痰熱內閉，也只能輔助用，而不是主要用藥。
講到這，應該了解到底有TM的不負責任了吧？竟然要用這種下三濫手段，我可不只是醉了，直接中風了。
那中風了怎麼辦？當然call白車啦！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）
[1]王新月（2013）.中醫內科學（1版）。中國：中國中醫藥出版社</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>炮。製。那話兒</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E7%82%AE%E8%A3%BD%E9%82%A3%E8%A9%B1%E5%85%92/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E7%82%AE%E8%A3%BD%E9%82%A3%E8%A9%B1%E5%85%92/</guid>
      <description>話說昨天看到一篇報導，講台灣的中藥行業和炮製技術的沒落。看著下面的留言（會看當然是看留言😏），實在有點火，忍不住嘴砲了一下。停下來想想，一般人應該不太知道炮製是咋回事，對方偏偏就是這種人。對方無知只講法律，跟對方砲就跟個腦殘砲，那白痴的不就是我？既然這樣就喵一篇炮。製。介紹好了。
炮製嘛，這字眼香港人用得比較多，講什麼美食就說什麼獨門炮製秘方。其實炮製在中藥是一門很重要的技能型知識。這樣打個比喻好了：假如中醫是個RPG遊戲，醫生就是拿著遙控器打電動的“我”。“我”選定角色後，當然會選武器嘛。一開始當然也只能選一種武器，可以選中藥、選針灸、選導引氣功和其他有的沒的反正自己用得爽的就好。如果選的是中藥，恭喜你，你有很多「花臣嘢」可供「玩樂」，其中最重要的「花臣嘢」就是炮製。那炮製拿來幹嘛。如果你是香港人，肯定知道什麼叫「美食獨門炮製」 - 就是將食物經過某些處理讓食物有全新風味面貌。「炮製」在中藥亦如是，將一味中藥經過炮製，可以改變那味中藥的不同層面，例如方便儲存、加強原有功能、開外掛增加功能，或者這藥用不順手（例如太醜太臭太噁心）改善一下，還有最重要的，就是減輕毒性。對應剛剛說的中藥武器，自行腦補一下，炮製根本就是給自己的武器金手指開無限外掛嘛！只要閣下通藥性、通炮製對藥性的改變，方劑組成的武器根本就是lv. 99可以天下無敵 - 是的，理論上的確可以這樣說。
炮製，古代也稱為炮炙、修事、修治。簡單來說就是把獲得的原始中藥材料加工。講起來好曖昧，那是因為中藥不只限於植物藥，也有動物藥和礦物藥。此外，從簡單例如把植物或動物藥用部位、礦物到手，篩選洗淨曬乾晾乾，到複雜的蒸炒煮炙飛水之類都算是炮製的範圍。因此，基本上只要是中藥，就算是鮮品也算是經過炮製（不然植物摘了難道洗也不洗就丟到煲裏？）。我們平時在藥材鋪買到的藥材，全部都經過炮製。中藥炮製歷史悠久，中國現存找到最早的醫方《五十二病方》有記載炮、炙、燔、煅、细切、熬、酒漬等中藥炮製方法。至於第一本炮製專著，就非《雷公炮炙論》莫屬。《雷公炮炙論》的作者不是天打雷劈的雷公（呃&amp;hellip;曾幾何時我的確有懷疑是類似《劉涓子鬼遺方》這本傷科專著一樣內容是鬼講的，那《雷公炮炙論》當然也是雷公寫（雷公外快兼做炮製）😂），而是南北朝劉宋時期的雷斅（為啥看名字感覺是個帥哥？算了。名字不能貌相，光看丹溪兄和東垣兄就是個好例子）。只不過呢，炮製技術一直以來並沒有很明顯獨立出一個領域或學科，在雷斅後，各種的炮製方法都零散紀錄在不同的本草和醫家的藥方古籍。個人推測是因為古代的中藥行業，從採摘收集到炮製是一脈相承，都算是同一個行業；醫生們也有自己的獨門用藥技巧，那肯定就有自己的獨門炮製方式。如果特意把炮製獨立出來，就顯得很不make sense。
炮製的作用和目的 上面說過，炮製藥物可以改變一味中藥的不同層面，也比喻式的舉了些例子說明炮製可以做啥。那現在就正經講一下炮製的作用和目的。一味中藥從原材料的狀態以後，剩下就是炮製的過程。那為什麼要炮製呢？因為想要確保用某一味藥時是exatly用某一味藥啊。難道一味全株入藥的植物藥想給加料連挖出來的泥土都丟去煮？所以，炮製的作用就是提高中藥原料的品質，使之符合醫家使用的要求 - 這是炮製最基本且必備的條件。從實際層面，可以從以下幾個方面去看：
  降低藥物的毒性、刺激性
藥基本上都不好喝。有時候由於身體需求，不得不用帶有毒性或刺激性的藥。然而，有些藥物在原材料的狀態時的毒性和刺激性超出人體能承受的極限，要嘛喝完瓜了，不然難喝刺激到喝完即吐（催吐藥除外）。透過炮製可以減緩毒性，或去掉刺激來源。例如附子要經過炮製製成製附子，減輕毒性才能入藥；遠志不經過炮製對喉嚨有很大刺激，經過炮製後去掉刺激性。
  改變或減低不良味道
藥不好喝就算了，有些藥還沒煮之前已經不好聞，更不用說煮了之後，味道受不了基本上也沒戲唱。透過炮製可以讓藥材到可以接受的程度（雖然還是&amp;hellip;嗯。不予置評），至少可以捏捏鼻子給嗑或用下去。最常見的就是💩類的藥材，e.g. 五靈脂，經過醋製後大大減低臭味；還有就是地龍（就是蚯蚓啦），抓到之後要洗乾淨，清理內臟再處理。不過啊，炮製過的地龍的氣味還是很impressive呢🤢
  改變藥物的特性
中醫理論中，每種藥物都有自己的四氣五味升降浮沉歸經的歸屬，還有不同程度的作用強度，這些性質就是所謂的藥性。藥性可歸為幾個層面：性味、歸經、作用趨勢、緩和或加強本身功效。炮製就是給予不同藥物材料的特性加工藥物改變藥性。
  除此以外，炮製還可以有以下用途：
  改善藥物的儲存條件
這最常用在植物藥。植物藥經過炮製降低內含水分，讓藥物能保存藥用成分的同時，也能延長儲存時間。對於動物藥，除了降低內含水分，也把微生物和卵殺死，同樣也是能延長儲存時間。例如桑螵蛸（就是螳螂的卵泡泡啦），卵都在螵蛸裏，如果不燙過，那螵蛸是空包彈還好，萬一不是，某天在抽屜就發現剛出生的可愛小螳螂正在進行世界混戰&amp;hellip;⚔️🔪⚰️（是的，一出來就先把旁邊的兄弟姐妹幹掉吃掉。但又話說螳螂產卵的過程很療癒🤫😬😏）
  促進藥物成分釋出
礦物藥比起其他類型的藥物並不容易釋出藥用成分。另外有些種子類的，由於外皮堅韌，需要炮製過才能入藥。講起礦物藥，倒是想起個爛笑話。中藥嘛，只有想不到沒有用不到的，所以呢，黃金也是可以拿來入藥。為啥古人有點錢都會存點黃金呢？話說古人煮藥，要用黃金入藥，就把黃金整塊丟進去煮，煮完之後就把黃金撈出來洗乾淨下次再用&amp;hellip;好吧。，不好笑。坦白說，我也不知道古人是否真的會這樣做。
  古代炮製原理 上面有提過，每味藥都有自己的四氣五味升降浮沉歸經的歸屬，和不同程度的作用強度。那是否所有藥物都能炮製呢？在個人理解，理論上是的，當然要看炮製的最終目的希望product有啥用途。雖然炮製學這N世紀以來都是走「如法炮製」的路線，但有些常用的炮製成分和方法，在規律上還是有跡可循。例如酒製過的藥通常要嘛走得比較猛，不然就是往上走；蜜炙過的藥性會比較緩和，偏走脾；鹽製的偏向往下走或偏走腎。所以，不同藥物的炮製，機，理儘管有所不同，但通過對炮製機理的研究可以協助了解中藥作用的機理，同時也可以反過來指導藥物的砲制，從而可以將藥物的功能擴大。
炮製的方法 煮菜有煎炒煮炸，炮製也有不同的方法。
明朝繆希雍在其著作《炮製大法》中將前人典籍中炮製方法加以總結歸納，提出了“雷公炮製十七法”，這十七法是後世炮製和加工藥物的基本方法。只不過裡面有些比較詭異的方法，現代已經不再使用（或者不會操作）。同時又有一些新的炮製方法添加進來，並歸納為五大類：一般修制、水製、火制、水火共制、其他制法。Wikipedia非常佛心來了列出現代會用到的炮製方法，我就偷懶給copy過來。
一般修制
揀：僅憑肉眼人工揀除藥物中的雜質和非藥物成分。
篩：用篩子除去藥物中體積較小的部分和雜質。
簸：用竹簸箕顛動，依照輕重和密度區分藥物去除雜質。
揉：將質脆易碎的藥材放在粗篩上按揉使破碎過篩。
拌：將藥物與輔料，包括硃砂、青黛、鱉血等拌和。
去毛：除去植物來源藥物表面的絨毛，通常採取刷去毛、刮去毛、火燎去毛、燙去毛、炒去毛等不同的方式，選取的方式不同會對藥性產生不同的影響。
磨：用摩擦的方式粉碎藥材。
搗：用擊打的方法將體積小而質地硬的藥材粉碎。
制絨：將質地鬆軟的藥物反复按壓揉搓使之鬆瀉成絨。
水製
洗 ：短時間清洗藥物去除附著在表面的雜質如泥沙。
淘 ：對細小的種子類藥物以如淘米的方式淘洗，去除泥沙。
漂 ：將藥材在水中浸泡，氣溫低時每日換水兩次，氣溫高則須換水3－4次以上，以溶出水溶性的有毒成分。
泡 ：操作如漂但不換水，令藥物在水中發酵泡軟，用以處理龜板等藥材。
飛 ：將藥材與水一起研磨，經過短時間沉澱後傾取上層混懸液，揮乾水份後可以獲得極細的粉末。
去心 ：將莖類藥物泡軟後去除木質部。
火制
烘：將藥物放在近火源處或者相對高溫處，令水份蒸發，緩緩烘乾。
焙：焙就是用文火烘乾，與炒相比不需要經常翻動。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地龍、棉花與帶狀皰疹</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%9C%B0%E9%BE%8D%E6%A3%89%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B8%B6%E7%8B%80%E7%9A%B0%E7%96%B9/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%9C%B0%E9%BE%8D%E6%A3%89%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B8%B6%E7%8B%80%E7%9A%B0%E7%96%B9/</guid>
      <description>要備課，無聊找了本本草書看蟲類藥翻翻。無意中翻到地龍，想起去年還是前年的某件趣事。
當時也是by accident翻書看到地龍，得知地龍可以治療帶狀皰疹神經痛，文獻顯示治癒率達93%[1]，想起之前有人問帶狀皰疹痛，覺得很新奇。剛好老闆在實驗室，於是我就戳戳老闆給他看。老闆看了下，很不以為然的說：「不只地龍，棉花也可以啊！」蛤？棉花？腦海浮現前一天炮製老師開車時看到的木棉花、棉棒、棉球&amp;hellip;老闆看到我一臉黑人問號的表情，加上實驗室其他人也來湊熱鬧，就說要我來當白老鼠示範一下。
只見老闆問有沒有棉棒或棉球，還有打火機，實驗室就跑去張羅。我還在狐疑，本著「今日睇真D」精神，不停重複又重複再重複問老闆：「真的是棉花？一般的棉花？原理是啥？都是燙的為啥不用艾條燒就好？」老闆拿到棉球，一邊把棉球掰薄一邊說，他是從他家人得知這個方法，他家人則是從某本雜誌看到。本來以為只有他們家知道，作為外治法去治療是可行的，後來才知道皮膚科也有用這樣的方法，OS讓他有點失望。這個棉球方法其實很簡單，就是把棉球掰薄，盡量的掰的均勻，然後把薄棉片放到患處，用打火機把棉片燒掉就好。我們想說，阿捏&amp;hellip;這不會燙傷嗎？老闆說不會，實驗室有同學提出說其實燒的速度很快，都沒啥感覺。老闆掰完，說找誰來試看看。我很認真的就拉起袖子，說我來試就好，畢竟是我撩起這個話題。老闆笑說只是開玩笑找我當白老鼠，然後就蹲在地上示範。只見一點火，火勢有點大，但棉片很快就燒完，剩下少量灰燼。只是我還是覺得這樣對病人來說會燙，倒是有人提出說，其實病人當時已經痛到不行，燒一燒都沒感覺，搞不好燒著爽。我還是繼續追問說其中原理，老闆說不知道，推測大概是因為棉片一燒有類似輕微刮掉表面的一層皮的效果，或者稍微阻斷痛覺神經。只不過，帶狀皰疹除了外治，也應該配合內服藥瀉火，不然光是外治往往癒後不好，也容易再次發作。除了利用棉球，老闆也試過用針灸，戳陽陵泉或三陰交（非專業人士請勿亂學），瀉火後疼痛緩解不少。
個人覺得，比起火燒，還是用地龍正常多了。方法很簡單：取新鮮地龍適量洗淨，放入乾淨得碗裡，加入白糖適量，待地龍化成液體後（感覺好像恐怖片溶解屍體😱），用棉棒沾取液體塗抹到患處。一日四到五次，直到病癒為止。如果覺得活地龍不能接受，理論上可用藥材地龍加入超級濃白糖水溶開。
講了這麼久，好像沒說地龍是啥。地龍聽起來是個很霸氣的名字，實際上呢，地龍通俗來說就是蚯蚓。當然不是所有的蚯蚓都能夠拿來入藥。這裡的地龍是指參環毛蚓Pheretima aspergillum、通俗環毛蚓Pheretima vulgaris、威廉環毛蚓Pheretima guillelmi或櫛盲環毛蚓Pheretima pectinifera的乾燥體。地龍抓了之後需要經過炮製才是在藥材鋪看到的樣子。一般來說炮製就是抓到活體後，洗去黏液，然後剖開腹部清理內臟及泥沙，洗淨，切段，乾燥。所以平時藥材鋪看到的就是黑色一條，聞起來有種說不出的氣味&amp;hellip;🤢🤢🤢一般來說，好的地龍通常就是黑色一條，沒有蟲蛀洞或霉斑；切太碎的通常可能品相或品質不是上好的（誰知道那些碎屑是啥😒）。地龍性寒，味鹹；歸肝、肺、腎經。至於功效，既然性寒，當然可以泄熱，也能祛風、平喘。小時候家人有哮喘，家裡廚房的中藥儲藏庫總會常被地龍。家人偶爾無聊就拿著根地龍恐嚇，只是看到黑色一條實在是沒感覺，更何況當時也不知道地龍是啥 - 黑色一根完全聯想不到那是蚯蚓啊！真心不知道嚇點到底在哪裡。而且，其實丟去藥煲跟其他藥一起煮，根本喝不出啥是啥。
忽然想起，上中藥學時，中藥學男神說很多藥名改得很浪漫、很好聽，完全讓人聯想不出原材料是啥。看了一堆蟲類藥之後，啥五穀蟲、紅娘子、青娘子、五倍子、冬蟲夏草&amp;hellip;只能說中國人的幻想能力實在太驚人了。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）
[1]侯洪領，隋秀梅。驗方治療帶狀皰疹28例[J]。時珍國醫國藥，2004，15（11）：776</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>喝水的藝術</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%96%9D%E6%B0%B4%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%96%9D%E6%B0%B4%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>今天在朋友圈看到一篇關於錯誤的養生觀念文章，裡面提到喝熱水和冰水。趁機寫一篇從中醫理論角度看喝水給大家解惑解惑。
開始講飲水之前，先講一下我們的消化系統。
我們飲食，飲料食物第一個到達的臟腑是脾胃。脾胃功能好不好決定了我們的消化能力 - 至少從現代生理學我們的胃是這樣，對吧？那從中醫角度，是怎樣看待消化這回事？
關於脾胃的一點中醫背景知識 為啥講消化，就是講脾胃，而不是講胃？中醫講脾胃，一方面是literally指解剖學上脾和胃，但更多時候是指形而上的脾和胃。中醫的臟腑學說，是針對人體內臟建構一個概念性系統。中醫平時講脾胃，脾和胃都一起講，是因為在臟腑學說，脾和胃是表裡關係，一陰一陽。
 「脾胃二氣相為表裡，胃受谷而脾磨之，二氣平調，則谷化而能食」
 《諸病源候論 ∙ 脾胃諸病倫》   胃的功用是用來收納食物，脾則把這些食物消化吸收並輸送到其他臟腑。而在五行學說，脾胃是有配對的。
 「中央生濕，濕生土，土生甘，甘生脾，脾生肉，肉生肺，脾主口。其在天為濕，在地為土，在體為肉，在藏為脾，在色為黃，在音為宮，在聲為歌，在變動為噦，在竅為口，在味為甘，在志為思。思傷脾，怒勝思；濕傷肉，風勝濕；甘傷肉，酸勝甘。」
 《黃帝內經 ∙ 陰陽應象大論》   從中醫理論角度，脾在五行屬土；對應我們平時口味是甜味，對應身體機能屬於肌肉。前述一直強調，臟腑學說是一個概念性系統。大家可以聯想，脾胃就如我們地球的土地。
從生態學角度而言，不同類型的生態系統就如我們身體的臟腑，其實是有著不同的功能，環環相扣主宰著整個地球的運作，因此古人用這樣的類比方式其實是非常有智慧。
那喝水呢？ 前述《黃帝內經》提到，脾對應天為濕。適度的濕是必要的，不然聯想一下旱災的龜裂土地？但是過分的濕，就會造成爛地一片。我們喝水，就如下雨，適當為身體補充水分。外面說平時要喝八杯水，其實從中西醫角度並沒有依據。那到底要喝多少？每個人體質和出汗機能不一樣，補充的量不一樣。有些人本來天生體質”乾燥”，習慣多喝水；有些人天生體質比較“濕”，要喝多也不想，不然一肚子水胃也不舒服。所以，簡單來說，就是適當、不會覺得口渴，尿顏色淡黃為度。
那該喝什麼水？ 有些人喜歡喝熱水，有些人喜歡喝冰水。從中醫角度，基本上是不鼓勵喝冰水吃冰，原因大家可以腦補：天寒地凍的土地是個怎樣的光景？我們是恆溫動物，維持體溫。用中醫術語就是氣，用現代語言就是能量。脾胃主消化功能，消化也需要能量，兜頭給自己的胃澆冰水，首當其衝就是增加消化系統的負擔。人體雖然有調控空間，長期在冰冷的環境，就如叫一個本來在亞熱帶的人帶著平時的衣服去寒帶地方生活還不給增添保溫衣服，你覺得這個亞熱帶的人活得了嗎？
古代有古籍記載吃冰喝冷水對身體的影響。
 「問曰：「曾為人所難，緊脈從何而來？」師曰：「假令亡汗若吐，以肺裡寒，故令脈緊也。假令欬者，內飲冷水，故令脈緊也。假令下利，以胃中虛冷，故令脈緊也。」」《傷寒論．辨脈法》
  「寸口脈浮大，而醫反下之，此為大逆。浮則無血，大則為寒，寒氣相搏，則為腸鳴。醫乃不知，而反飲冷水，令汗大出，水得寒氣，冷必相搏，其人必噦。」 - 《傷寒論．辨脈法》
  「病者一身盡疼，發熱。日晡所劇者，此名風濕。此病傷於汗出當風，或久傷取冷所致也。」- 《金匱要略•痙濕暍病脈證治》
  「太陽中暍者，身熱疼重，而脈微弱，此亦夏月傷冷水，水行皮中所致也。(一物瓜蒂散主之。) 」- 《金匱要略•痙濕暍病脈證治》
 吃冰喝冷，會導致胃虛冷而腹瀉、胃氣不順而打嗝；此外，也會導致風濕和中暍（類似陰暑）。
在古代有沒有因為吃冰而致病的醫案呢，有的。而且是個皇帝。
《宋史．施師點傳》有段記錄：「一日，入對後殿，上曰：『朕前飲冰水過多，忽暴下，幸即平復。』師點曰：『自古人君當無事時，快意所為，忽其所當戒，其後未有不悔者。』」
大意就是，宋徽宗因為吃了太多的冰，而患了暴下（即拉肚子），還好痊癒了。到底怎樣痊癒呢，下部分揭曉。
有人說，啊那這樣喝熱水不就好了吧？請閣下把自己的手泡到所謂“平時喝的熱水”，會燙傷嗎？你不會的話，你神。但你的胃可不是這樣想，又不是煮牛雜。而且熱水不是這樣拿來直接喝的。用來幹嘛？等下跟冰一起說。
好吧，這樣很煩，喝冷水熱水都傷身，那喝啥？
就喝常溫水，或者跟體溫差不多的溫水。
你不知道的水，在中藥上使用是怎樣的回事 這subtitle可不是吹的。
水是可以入藥。什麼水可以入藥呢？井水《食物本草》《藥性纂要》、千里水《食物本草》、秋露水《食物本草》、臘雪水《食物本草》《藥性纂要》、乳穴水《食物本草》、寒泉水《食物本草》、夏冰《食物本草》、溫泉水《食物本草》、熱湯《食物本草》、繁露水《食物本草》、梅雨水《食物本草》、半天河水《食物本草》、冬霜水《食物本草》、雹水《食物本草》、甘露水《食物本草》、醴水《食物本草》、生熟湯《藥性纂要》《藥性纂要》、雨水《藥性纂要》、潦水《藥性纂要》、流水《藥性纂要》、阿井水《藥性纂要》、清明水《藥性纂要》、谷雨水《藥性纂要》&amp;hellip;
這裡只是輯錄沒用別的成分「制過」的水（例如漿水、花水、豬槽水之類的）。光看基本上就是一堆天然環境的水，不然就是不同節氣季節收集的水。在古人的看法，不同季節、節氣和環境的水，蘊含的氣都不一樣，因此用途也不一樣。用現代的角度，每個地方的微量元素不一樣，認真去分析，當然成分也不一樣。這倒讓我想起去波蘭南部一個療養小鎮旅行，有個出名的地方專門賣水，說是健身，那水的味道實在不敢恭維。不過意義概念上跟以上不同的水差不多。
其他的不說，如果看倌有認真看，應該會看到熱湯和夏冰這兩味藥。這兩味藥是拿來幹嘛的？
 「冰者，太陰之精，水極似土，變柔為剛。冬藏山窖內，夏月取用。味甘，氣冷。解煩渴，消暑毒。傷寒陽毒熱盛昏迷者，以冰塊置膻中良。亦解燒酒毒。」 - 《藥性纂要》
  「味甘，大寒，無毒。去熱除煩。暑月食之，與氣候相反，入腹冷熱相激，非所宜也。止可隱映飲食，取其氣之冷耳。若敲碎食之，暫時爽快，久當成疾。」- 《食物本草》
 冰是用在熱病作為藥用，可不是平時吃飽飯沒事做拿來吃的。而且點到即止，就算是中暑也是適量用。但個人經驗，輕度中暑，刮痧刮脖子配合細口頻頻喝西瓜汁蠻有效的，而且還不這麼傷脾胃。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>總有點大麻相關在左近</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/08/%E7%B8%BD%E6%9C%89%E9%BB%9E%E5%A4%A7%E9%BA%BB%E7%9B%B8%E9%97%9C%E5%9C%A8%E5%B7%A6%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/08/%E7%B8%BD%E6%9C%89%E9%BB%9E%E5%A4%A7%E9%BA%BB%E7%9B%B8%E9%97%9C%E5%9C%A8%E5%B7%A6%E8%BF%91/</guid>
      <description>好不容易考完傷寒boss，趕回香港天翻地覆準備星期四出發去波蘭一個月，結果在機場被告知天氣關係飛機被取消 搞個人仰馬翻好不容易改到明天出發。既然有點時間，就把一些想做但沒做完的事情做一做，所以就去生活書社找月亮杯，結果在二手書堆找到本精編本草綱目。隨手一翻，就翻到大麻，想說這次就講下大麻好了。
看倌兒都知道種植、藏有大麻在香港是犯法的。不過在日常生活中，大麻的周邊產品還是很常見；例如麻繩、麻布和麻包袋，就是用大麻和其他麻的韌皮部纖維製造。古代中國早就有種植大麻，用在紡織、飼料、榨油和入藥；而在《呂氏春秋》的六谷也包括麻，可想而知以前大麻是重要的經濟作物。既然這裡是醫學blog，當然還是講下醫學。
大麻由於有導致迷幻的化學成分而在某些國家地區當作毒品，但裡面也有另外的化學成分有止痛麻醉作用，所以這麼多年大麻是否毒品仍然存在爭議。其實古代中國就知道嗑大麻太多會出現幻覺，但適量使用可治療五勞七傷，並能破積下血，止痺散膿。而麻花性溫，味辛，無毒，可治療各種惡血，甚至是女性月經不調（有人想順便試看看嗎？）；根部入藥可破血，通小便。反正呢，簡單來說，只要跟瘀血有關的大麻都可以通一通（感覺講得像廁所通渠🤣🤣🤣）。
以上講的大家應該有點摸不著邊際，接下來講大家應該都喝過的，但可能沒想到竟然是大麻的“小孩” - 火麻仁。大麻的別名叫火麻、黃麻。仁嘛，就是籽啦，火麻的種子叫火麻仁也很合理嘛。大家大便不通，可能跑去涼茶舗喝個火麻仁（比喝廿四味味道好多了）。老子小時候也很喜歡喝。火麻仁飲料裡面除了火麻仁，也會混了芝麻一起磨碎後做成飲料。火麻仁性平，味甘，無毒。除了可以治大腸熱、潤腸通便，還可以補中益氣。另外也可以治水腫，利小便，疏通血脈，尤其適合產後疾病。外用可以洗頭髮，有生髮潤髮的作用。只不過，本草綱目說不能多吃，男人吃多會滑精陽痿；女人吃多會白帶不正常。
光是講藥用，大麻幾乎全株不同部位都可以入藥，更不說紡織和榨油；加上種植要求相對不高，難怪古代會大規模種植。話說呢，大麻葉拿來洗頭據本草綱目說說能滋養頭髮，使人不生白髮，還蠻想試看看。製作不困難，但要找到合法買到大麻葉的國家做才是重點&amp;hellip;看看還是拿火麻仁來先自我安慰玩看看好了。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）
（Feature photo credits: cannabis seeds - http://www.readtcm.com/JiaoCai/zhongyaoxue/ZhongYao108.thtml)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
