<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>intership on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/intership/</link>
    <description>Recent content in intership on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/intership/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>實習手札 - 外科門診</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/10/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E5%A4%96%E7%A7%91%E9%96%80%E8%A8%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/10/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E5%A4%96%E7%A7%91%E9%96%80%E8%A8%BA/</guid>
      <description>第一次，我不想出科。是的，真的不想出科。
先說說外科門診是個啥吧。外科門診嘛，基本上跟有可能要做手術的都或多或少跟外科門診有關。看過的除了身體突出的瘤呀腫塊呀，還有就是各種囊腫，或者腫出一塊發炎之類的（例如甲狀腺、淋巴結、腮腺炎）。第一天報到其實很不安，因為之前稍微接觸過帶教秘書，一整個好像要把學生宰了的樣子。經過好像分牢房一樣分配到某個老師的診室😂，然後我被分到噠噠子老闆的診室。噠噠子這個暱稱其實是正在追看的某網路小說有個噠噠子天帝的角色，講話後面都會有個「噠」的結尾（例如「不行噠。」），剛好老闆蠻often也有這樣的習慣，所以就順理成章的叫噠噠子老闆。
噠噠子老闆很會跟病人吵。不管是病人不看門口的instruction鳩衝進去診室，還是病人繞圈子問完又問同些問題，或者鳩衝回來問一些腦殘到極點的問題，都有可能被噠噠子老闆大罵一頓。那是我轉M系嗎？沒有。其實很多時候只要疏導病人不讓他們鳩衝進去診室，基本上噠噠子老闆大罵的頻率會明顯減少（其實很多時候病人自己也北七。外面明明寫著instruction不看，偏要鳩衝進來被罵），也確保大家的午餐時間準時（這才是重點噠～）。至於其他被罵的，往往就一個不慎會變成笑話。噠噠子老闆很會說教 - 因為不少病人的病其實由於心病引起，尤其是慢性胃病。因此，聽著老闆說教，往往就是醫道的開悟。讓我不斷的反省、思考到底面對病人的疾病應該看待的層面，甚至自觀自己長年不安的心，給我在幾個月填鴨式醫院教育一個喘息的機會。
外科門診有些小手術，例如割瘤子、割包皮。一開始我並不確定自己能否受得了；更好笑的是，第一次進去手術室沒人帶，連換啥衣服都不知道（還好後來有人搭救），老闆也不認得（真的，不是開玩笑。包全身誰認得？），手套🧤也戴不好（很容易手殘污染手套），然後就直接一臉懵逼的被推上場😳。別問我那次手術是咋活過來，反正就是看著老闆如擠痘痘那樣把脂肪瘤擠出來很療癒😂，看著看著就上癮了。
這陣子跟著不同style的老闆，比起大老闆那種亦師亦友、可以聊天打屁又能正經平等討論學術這種的來說，噠噠子老闆是老式的師帶徒方式 - 不罵你就是做的算OK（是的，還好而已。老娘很有自知之明很多地方做得不夠好）、教東西不會把手把腳，而是自己觀摩觀察、問問題要自己思考過才問（不然會被罵）、很多事情要自動波但又不能太主動（唔&amp;hellip;這講起來有點複雜）。不過，回頭看這幾個星期，某些地方的確是一個等級的飛躍，那是在很多別的科室沒有的。
出科前，去彆扭一下噠噠子老闆讓我出科後偶爾回來跟診跟手術。噠噠子老闆開玩笑說問我是否喜歡看著他罵人，然後語重心長勸我不要走外科 - 畢竟我年齡和性別擺著。我沒覺得老闆是年齡和性別歧視，他說的都是事實。只不過我承認的確看老闆罵人很爽，而且外科門診莫名其妙的笑話特別多；至於手術，我的確對這種十幾分鐘就能解決的小手術有興趣，而且只是單純好玩（遮掩瑕疵噠噠子老闆灰巴灰噠窩滴呀？）。
或者，我只是很執著中學時有個老師說我的個性適合當外科醫生？又或者應驗了內一科師姐說我在外科會覺得很好玩（為咋師姐會這麼認為啊？！）？
反正，我真心不想出科就是了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>實習手札 - 神經外科</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/09/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%A4%96%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/09/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%A4%96%E7%A7%91/</guid>
      <description>今天早上被帶教師兄叫我開幾個醫囑，雖然有點手忙腳亂，但最後在規培師兄的協助檢查下有驚無險的開好醫囑。比起上個月在內一科，最後一天出科前值班開醫囑時膽戰心驚OS內心小劇場在鬼嚎鬼叫說不要、還大聲叫救命的心情，今天。早上的轉床加取消監護醫囑開起來至少沒手抖 - 大概終於算突破了吧。加上下午被護士師姐交代的一些醫囑都順利開出，的確大大鬆了一口氣，比較有點上軌道的感覺，應該以後不再是個沒鳥用的小薯仔。
過去這三個月的實習，觀察了住院部的模式，加上過去在門診跟診的經驗，大概了解醫護與病人的情形。客觀從醫生角度，至少在我觀察不同地方的醫院，基本上不是為了治好病，而是只是比較為了從嚴重甚至危險的狀態撈到勉強及格不會隨便一晃就瓜。而病人很多則認為不舒服或生病才去看醫生，不生病或者即使生病沒有不舒服就不看病檢查；醫院是為了治好病，去醫院就得把病治好，不管是多嚴重的病。病人這種荒謬的想法，從一般人就很容易看到 - 「啊你是醫生，怎不幫自己看病？醫生還會生病？」靠北你老木的毛呢！醫生不會生病早就升仙，還會留在醫院圖個毛啊？又不是Dr. House這種醫療撚。從內分泌到腫瘤，以及現在的神經外科（基本上都是是看腦卒中和蛛網膜出血），看著各種病歷、看著躺在床上的病人，心裡還是會忍不住感嘆，明明這些病可以預防，甚至可以在日常生活做起去減低製造這些疾病，或者提在有symptoms的機會，但都一而再再而三忽略。儘管以佛道家信仰來看不應該這樣想，但有時候還是忍不住想這不是活該作死的結果嗎？還記得那些年決定選擇以後往治未病的方向走，當時學校還沒有養生系的根毛（哈！抱歉老子捷足先登了&amp;hellip;噗哈哈哈哈！）&amp;hellip;儘管今年學校第一年招養生專業的中醫系，不過從大市場角度，真正有這門知識、技能和背景的人鳳毛麟角。但更重要的是，現在社會上一般人對養生的情形是有病才開始養生 - 大概跟死神打過照面，怕死了。有人可能會說，不是啊，明明外面一大堆說啥養生保養品有吧啦吧啦吧啦用&amp;hellip;我想說保你媽的屁。連自己適合吃啥都不知道，別人說啥好就跟著吃。搞某回說吃屎有益健康就跟著吃了？（唔&amp;hellip;這好像有證據顯示了？不過老子從學術界溜出來，怎會這麼腦殘別人吃屎就跟著吃屎這麼白痴呢！）看養生診、開食療，最常就是被誤會是神棍 - 是，老子有看盤占卦，但老子看到你未來十幾二十年後腰痛是看到你走路姿勢和骨骼精奇，跟我看盤占卦一根毛關係都沒好不好。反正呢，我看診是隨緣，有緣隨時看，無緣閣下有幾百個億都只能看著你死。
又話說回頭，從觀察住院部的模式加上過去門診經驗，讓最近想最多，是這個問題：將來我想成為一個怎樣的醫生？無庸置疑，即使經常被誤會是神棍，我還是堅持走養生路線無誤。但是，我能肯定的是，我並不是想做一個「正常」的醫生，每天在醫生辦公室或者診間，不能好好的去了解病人。我並不是只是想為病人治病，而是希望他們能知道如何盡可能避免因疾病而降低生活質量；甚至敘述簡單（但這才是最困難的）一點，就是讓他們知道如何讓身體好好「活著」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>實習手札 - 內一科</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/08/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E5%85%A7%E4%B8%80%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/08/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E5%85%A7%E4%B8%80%E7%A7%91/</guid>
      <description>沒想到內一科竟然是在有點嗆的值班加班下結束。說咋嗆之前，先說說內一科是個啥科。
內一科是個特別的科，因為實際上專門收腫瘤病人，所以其實是腫瘤科。但因為有些病人並不知道自己的病情，或家屬不想讓病人知道病情，所以就弄成“內一科”這樣的名字。住院的病人，要不剛發現，不然大多都是老病號過來做治療或複查。久而久之，都會或多或少認得病人。
當初在內一科過的戰戰兢兢，因為在內分泌科沒碰電腦，啥都不會，實在不希望自己在課室是個路障。還好，在學姐們帶著，從看著電腦系統會愣掉、看到表格會呆掉，至少還會一些基本操作，當當跑腿。不過，真正比較深刻的，是與人溝通的部分。
或者自己也算是曾經的家屬吧&amp;hellip;以前對於這種情形，一句話也會很過敏。剛去科室時，學姐們也有交代過病人和家屬會比較敏感。其實這並不難理解 - 得了大病，不知道治不治得好，也不知道以後會發生啥事情，更別說每況越下的生活質量。家裏有腫瘤病人，並不只是病人的事而已，是病人全家的事。基本上全家人一天的生活是圍繞著病人團團轉，當中的無助感沒有經歷過是無法理解。現在有機會從對等回看從醫生的角度看病人，會略有明白醫生的立場。這邊的的醫生都很忙，加班是常態，變成醫生很多時候很難面面俱到。但其實從醫生角度，在醫生看起來很平常的事，實際上對病人來說是很專業的東西。有時候因為習慣，或職業使然，會覺得明明跟病人和家屬解釋完，為啥還一直問覺得很煩；但對換立場，病人和家屬也因為不安、或想了解自身情況，才會追問。這時候有效溝通就變得很重要。溝通不是說A跟B講完就結束，而是講完之後也要確保B是確實明白接收訊息。有效溝通不只是在醫患部分，也包括醫生與醫生之間、與護士之間。有效溝通對於訊息傳遞和情緒紓緩往往有四兩撥千斤的作用，甚至大大避免醫療事故和醫患緊張。
出科前一個多星期，科室弄了部四診儀。科室知道我喜歡搞機，就讓我去熟悉。幫病人做檢查的過程，有時候會跟病人聊到病情或發病經過，也會聊到他們的困惑和困難。讓我心裡禁不住OS，醫院不完全是治病，而是解除緊急狀況；至於治病後，就看個人。可從健康管理角度這是不太合理的事情，也難怪撇除生活方式，很多人不得不長期在亞健康狀態。
至於為啥出科前值班這麼嗆，是因為剛好好幾個危重病人一起出現，發燒咳嗽氣喘血壓異常輪著來，我也忙著盡快把事情交代好給接任的同學，然後第二天交班還繼續幫忙加班，交班不到一個小時就叮了個病人。後面查房處理病人的醫囑排山倒海而來，可惜我這小薯仔🥔只能幫忙印印病歷跑跑腿，幫不上忙，只能乾瞪著學姐忙到起笑。
但無論如何，在內一科一個月心裡經歷了大起大落，在每天累得跟🐶一樣至少還是有點進步吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>實習手札 - 內分泌科</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/07/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E5%85%A7%E5%88%86%E6%B3%8C%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/07/%E5%AF%A6%E7%BF%92%E6%89%8B%E6%9C%AD-%E5%85%A7%E5%88%86%E6%B3%8C%E7%A7%91/</guid>
      <description>不知不覺，第一個月的實習到了尾聲。問我第一個感覺是啥，大概就只有一個就形容完：累。問我做過啥這麼累，還真不知道呢。第一個星期盡快努力融入，學習如何不當路障🚧；第二個星期幫科室整理路徑報告；第三個星期剛開始鬆了口氣後，就自行開始做了個糖尿病常用藥表和高血壓常用藥表。其他時間就是早上跟著大隊查房、偶爾跑腿和巡泵。問我，連case都沒碰過，學到啥？老子從中學會考開始迷上莊子，多年來本著莊子「道在便溺裡」的精神，加上作為生態人 + 分類學人訓練出來的本能，倒學到不少莫名其妙的知識和技能。例如當我在幫科室整理路徑報告，就讓我可以一根手指的case都沒碰過就大略知道接收的case大概如何處理、流程怎樣，這比我待在病例森林裡對著一個case迷路摸索還有用。當大半個月被老闆們斷斷續續轟炸糖尿病用藥，最後忍不住做了個糖尿病常用藥表，做到差不多忽然茅廁頓開把之前塞住不通的知識終於一瀉千里到各個相關有用的神經節裡。這一瀉千里可不只對於糖尿病，更是突破對那時候老子老母看的那個日入港幣六萬的中醫的技術框架突破度高達95%。更他喵的。那個中醫沒讀過研究所以那樣的技術方式都可以日入六萬，老子經過科學和研究訓練，加上跟狗一樣的搜索本能，根本可以更輕鬆把對方這樣幾十年功力減半時間。所以，雖然這個月累得像狗一樣，但從大一開始用了三年十一個月的時間把這功法摸出來，不枉我這個月近乎虛脫。
自從知道那個謎樣日入六萬中醫竟然可以做到這樣，方子的藥明明平常得跟放個屁一樣，就讓我忍不住好奇同樣是中醫，為啥很多中醫霉過梅菜。記得大一時某次中國醫學史下課問過圖書館老大，說如何在讀完這個學位畢業時我能看基本的傷風感冒 - 別笑，當時我的確是literally這樣問。圖書館老大當時面有難色地說「有點困難」，我這個一根腸子通到底的當然打蛇隨棍上的問怎樣才能做到，圖書館老大說我得跟師。圖書館老大是對的，但前提是在知識面上的細微細眼，讓我把中西醫融合在一起，再從跟師的過程中獲得反饋。
唔，不得了。老爸肯定說我為啥寫這篇把竅訣講出來。不過啊，量絕大部分的人都看不懂，那就沒差啦。無論如何，這個月讓我知道接下來實習的日子的基本目標是啥。只要這段日子能收集完各科的東西，我的框架也差不多了，怎胡混也不會壞到哪去。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
