<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fuzzy-buzzy on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/fuzzy-buzzy/</link>
    <description>Recent content in fuzzy-buzzy on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/fuzzy-buzzy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>神棍</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E7%A5%9E%E6%A3%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E7%A5%9E%E6%A3%8D/</guid>
      <description>今天在朋友圈看到老師分享一篇文章，勾起寒假的經歷。
這個寒假，我想除了我，整個team都覺得很多人不見棺材不流眼淚。治未病，很多時候好心提醒，議事論事告知「如此下去有如此這樣的風險和狀況」，很多人因為認為此刻還精力旺盛，怎麼會倒？天知道在我們幾個眼中，大概是暴風雨前的平靜，我們已經在慌亂了。可我們的話，我們幾個不同專業、從內外科到治未病以至康復處理全包攬的提醒，就會被當作神棍。
回想最近再次翻閱《黃帝內經》前幾篇，再對照這個寒假經過手的每個case，深深感受到疾病與死亡，大概除了天來橫禍，對於慢性病，其實並非來個措手不及。從死神手中搶人，並非搶救室的專利。一個即將有慢性病的人，或多或少有不少不明顯、不礙事的症狀。這些症狀絕大多數都會被忽略，甚至不被當作是一回事。到所謂「發現疾病」的晴天霹靂，其實對於治未病，已經是嚴重階段。說粗俗一點，根本是他媽的找死。
我在想，選擇走扁鵲二哥那條路是否對的？走扁鵲的路就不愁沒飯吃啊！完全治好一個癌症，世界就把你當作神一樣。在腫瘤還沒出現就消滅來源，世界只會把你當個屁。隨便找個人問，給幾千塊預防生病，跟比起傾家蕩產把幾層樓賣掉去治療不治之症，會選哪個？99.9%（科學家不允許講100%，基於概率論（曲）😏）的人都說選擇前者，但行為上卻選擇後者，這跟買賣股票的行為有異曲同工之妙耶！當閣下抱怨照個MRI要以年計算，我好想說閣下是活該的。
這個寒假學會幾件事。第一，以後看病，只看有緣人，尤其是治未病，不然你給我幾N個億我都他媽的不想理你。曾幾何時我希望我多渡幾個人，讓人少受一點疾病的痛苦，可被人當作神棍騙錢，我可不爽。反正閣下喜歡繼續劈酒熬夜炸雞汽水、喜歡傾家蕩產貼錢買難受，那就隨便唄！反正痛的死的人又不是我。🤷🏻‍♀️第二，醫者意也，意除了意念，細心尤其重要。第三，他媽的你以為治未病是給你吹啊？乾你媽的我平時看書都要把別人沒看的都要啃下去，不然哪顆屁眼他媽的看得出還沒有明顯症狀就知道你有病？
關於治未病，昨天上耳鼻喉課老師一個例子就是很好的比喻：人聽不到狗笛的聲音但狗笛卻能訓練到狗。不過我想這句太高深深奧，對於大腦拿來擺爛的人來說是不會明白的，搞不好狗笛比喻也會說我侮辱。
這下忽然明白為啥那個日入六萬的中醫的脾氣都不太好了。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>誰在製造這場流感瘟疫的罪魁禍首？</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E8%AA%B0%E5%9C%A8%E8%A3%BD%E9%80%A0%E9%80%99%E5%A0%B4%E6%B5%81%E6%84%9F%E7%98%9F%E7%96%AB%E7%9A%84%E7%BD%AA%E9%AD%81%E7%A6%8D%E9%A6%96/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E8%AA%B0%E5%9C%A8%E8%A3%BD%E9%80%A0%E9%80%99%E5%A0%B4%E6%B5%81%E6%84%9F%E7%98%9F%E7%96%AB%E7%9A%84%E7%BD%AA%E9%AD%81%E7%A6%8D%E9%A6%96/</guid>
      <description>上星期四考完學期期末考最後一科，拖著連個多星期斷斷續續熬夜而疲累不堪的皮囊和要當人肉快遞的東西回香港。從廣州去深圳的火車上，雖然人很多，但一切還好。腳踏到香港，已經晚上。在回家一個多小時路程，路上、巴士上，濃痰化不開的咳嗽聲不絕於耳。有趣的是，生病得不嚴重的人不戴口罩，更多的咳嗽噴嚏不掩嘴，或頂多往地上噴；戴口罩的，反而不是沒病，就是病得有點不倫不類卻硬著頭皮硬撐身體去上班的人。不知道為啥，腦海竟然很無厘頭的浮現「霍亂時期的愛情」這幾個字。無論如何，過去的週末，家人染上感冒，外面走被噴，我也不能倖免。訂到車票，立刻連滾帶爬的滾回廣州。然後，立刻訂了個防毒面具，準備新年的時用。
香港人可能很不屑，這邊比較好嗎？不。這邊好不了多少，還要吸霧霾。不過至少這裡地方大，被噴我可以有幾公尺可以躲。在香港，可能嗎？在香港被噴根本避無可避。路上走、密閉的交通工具，一個人直噴，空氣循環就會把噴出來的無限循環。看著新聞說幼兒園停課、每天公立醫院有多少病人、今天幾個人死&amp;hellip;哎呀！好可怕啊～個鬼！公立醫院爆滿、流感死亡，誰的責任？每個香港人都有責任！明明打噴嚏咳嗽可以掩口就可以避免散播不做，還很得意在群組留言說怕為什麼不自己戴口罩？自己不衛生，別人指責還反罵，這是什麼爛人？自己想死為什麼不自己先死一死？很多人明明知道自己患上感冒，為什麼出門不戴口罩，硬要別人吸你們的病毒噴泌物？家長為什麼不好好教導小孩，咳嗽打噴嚏掩口不只是基本禮貌，更是公衛常識？在外面逛街，就隨便小孩咳到痰聲連連，連個口罩都不戴。惡性循環，你的小孩到頭來因為身體抵抗力不好而病情更嚴重，我真心認為是活該呢！曾經是小學老師的家人，一度說小孩是移動的病毒散佈機。很多家長不負責任的就把小孩往學校推 - 好。即使因為上班「逼不得已」，也能否把小孩做好防護措施？老一輩的更噁心，明知道自己痰多咳嗽，卻經常直噴。拜託！誰知道閣下有什麼隱疾啊？老子對你噁心的分泌物一點興趣都沒有。
有朋友說，都是在醫院工作沒什麼差異吧？怎麼沒差異？醫院是已經盡力保持乾淨的地方，病人自己本身有病本來就應該做好防護保護自己保護別人，難道在醫院就可以因為環境關係可以隨便亂噴吐痰嗎？政府拍片固然可笑，但一般人明明就可以做一些簡單的動作減少傳播，減少傳染別人的機會，就可以減少醫護人員的負擔，這不是五十步笑百步？
如果這段時間，香港成為流感疫區，我不意外 - 坦白說，我覺得是理所當然，不爆發到像SARS我還真的覺得是奇蹟呢。香港地小人多，高樓大廈密度高，從來就提供細菌病毒溫床的絕佳條件。
認真的，我的確真的訂了個防毒面具過年。如果路上看到有個人戴著防毒面具逛街，別懷疑，那個人十之八九是我 - 你想死，我可不想死呢！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
