<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>studying on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/studying/</link>
    <description>Recent content in studying on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/studying/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>中醫經典用途</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/04/%E4%B8%AD%E9%86%AB%E7%B6%93%E5%85%B8%E7%94%A8%E9%80%94/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/04/%E4%B8%AD%E9%86%AB%E7%B6%93%E5%85%B8%E7%94%A8%E9%80%94/</guid>
      <description>曾經有個學長說過，學中醫，把《傷寒論》看了就能去看病。現在回想，個人是不敢苟同。中醫理論是建基於陰陽五行臟腑。如果用哲學比喻，陰陽五行是形而上學，臟腑學說是陰陽五行的延伸到實際用途。後面各家學說都是建基於陰陽五行臟腑，不然就沒戲唱。
如果要打好中醫基礎還可以兼顧實際操作，基本上把《黃帝內經》、《難經》、《中藏經》、《傷寒論》、《金匱要略》、《神農本草經》、《名醫別錄》、《針灸甲乙經》/《針灸大成》嗑了就差不多了。
《黃帝內經》偏重在中醫的天人理論以及陰陽五行部分，這是中醫最原始「立論」的部分。而《難經》是在《黃帝內經》的基礎上闡發當中疑難，另外「獨取寸口」的脈診法、對經絡和臟腑中命門、三焦、腎間動氣、奇經八脈等的論述對後世各家學說（吵來吵去XD）有深刻影響。
《中臟經》秉承《黃帝內經》的天人理論，在陰陽的基礎上，將臟腑學說理論系統化。並且提出以形色脈證相結合，以脈證為中心分別論述五臟六腑的寒熱虛實辨證論治方法。《中藏經》對每個病證都有預後說明，也記載很多實際可用的治療方法和基本治療原則，而且也有論述一些病證誤治、錯用方法可能發生的後果。在《黃帝內經》有論述不當的生活方式引起的後果（尤其在卷一前幾篇），《中藏經》也有，而且比起《黃帝內經》更有實際發揮作用。從養生學角度，《黃帝內經》的論述比較像是勸世文，《中藏經》更實際舉例子告訴你會有可能出現怎樣扥問題。無論如何，從養生學角度，《黃帝內經》與《中藏經》雖然寥寥幾篇而且應該也沒超過一兩千字，但個人認為是養生學理論立論的重要基礎。
《傷寒論》秉承陰陽變化基礎，總結《湯液經法》、《黃帝內經》、《難經》之思維體系，將之於實踐於內科辨證論治上。並針對外感傷寒創設「六經辨證」：太陽病、陽明病、少陽病、太陰病、少陰病、厥陰病，並列方治。在《金匱要略》針對雜病上，於霍亂病、百合病、陰陽毒、瘧病、虛勞、瘀血病、胸痹病、水飲病、咳嗽病、婦女雜病等分別闡述並列方處置。如果從已病的角度，《傷寒論》絕對是一本大著作。
至於《神農本草經》與《名醫別錄》，對於想成為Severus Snape那樣配置方劑得心應手，基本上這兩本是跑不掉，可以讓你玩穿越一探古人的用藥思路。😏
針灸對我來說，其實比較多用在急救或想暫時緩解。《針灸甲乙經》作為第一本針灸專著，從理論到實際臨床都兼顧到，很適合乖寶寶學針灸用。如果有中醫基礎和針灸概念的前提下想吞pop的話，可以選擇《針灸大成》。
基本上啃完這堆，應付從治未病到基本疾病到預後推斷應該綽綽有餘 - 當然這只是針對中醫的部分。如果想要更好掌握，前置作業把國學基礎打好絕對是必要的。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>修 · 醫道</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E4%BF%AE-%E9%86%AB%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E4%BF%AE-%E9%86%AB%E9%81%93/</guid>
      <description>最近一直有個問題在腦海盤旋：到底是我選醫，還是醫選我？學醫，說是學治療的藝術，但現在對我而言，更像是一種修道形式。可能你會問，修道不是找個宗教什麼的嗎？曾經我也以為這樣，我也兜兜轉轉尋找所謂的精神歸宿。眾裡尋他千百度，沒想到在中醫找出那片天。行醫過程，看著一樣米養百樣人，從病細閱著一個人的故事。恩怨情仇，都濃縮在病裏；有時候，一個重病，就足以把一個人大半生的經歷給濃縮了。中醫治療的藝術，與天地息息相關 - 其實根本離不開天地。今天看到一位學長說，原來不少人是目的不純地學中醫 - 醫卜星相都是同源，或多或少對其他幾味有興趣，連帶也在醫參一腳。儘管多年來自己對卜一直很有興趣，也接觸各種占卜算命方式，不管是簡單的紙牌或求籤解卦，深入到紫微斗數或外國占星，都有玩過；也由於天生不會跟人溝通，為了學會察言觀色，或多或少也接觸相。然而當初讀中醫，倒沒想這麼多，只是單純認為治療而已，還巴望著畢業之後月入幾萬我就可以蹺腳去歐洲流浪。直到遇上五運六氣，就開始我走歪的修道之旅。
只要全世界有頒發中醫學學位的學校，對於五運六氣只是頂多略筆帶過。說略筆也已經太誇張，畢竟對於現代中醫，五運六氣是一個可以拿來吵架用的，認同的就贊成，不認同就認為是旁門左道的歪理；對於非中醫專業，那就是更好的攻擊點。還記得大一修某門課，我只是在課間問了下，上課時足足被老師公開罵了五分鐘，說我亂學而不去學正統中醫，自此之後我就沒再去上那門課。我不是鼓吹翹課風氣。（噓🤫😏🤭）那件事之後，我對在學中醫的過程中要學什麼，我更注重。一個學生，不管是否學醫，也要格物致知，明白學某個題目的意義、知道要學什麼、知道如何分辨當中的知識真偽。而不是人云亦云，老師說什麼，填鴨填什麼就只管吞進去 - 喵的，以為自己是鵝肝醬的鵝肝嗎？
過去的中醫，要嘛是家有淵源，不然就是拜師學藝&amp;hellip;當然到了某些朝代，政府也有設立太醫署之類的機構管理醫療衛生。不過到了真正有統一教材的模樣，就要到清朝。那套《醫宗金鑑》，就是古代學醫的統一教材。扯遠了&amp;hellip;話說回頭，現代這種頒授學位的方式也有好處，就是集中把要學的都給學一學，至少出來只是層面是有保障（理論上）。不好的地方就是學完出來缺少實際經驗，這就是傳說中的學院派 vs. 漿糊派的對壘。我家兩老剛好曾經就是兩派的character，兩人都是半途半出家學了點中醫多年不太用學完沒行醫，以前煮藥最多不是桂枝湯，就是銀翹散，不然就是逍遙散。只不過呢。一個到現在湯頭歌訣還是背得出來（這可以吃嗎？😬）；一個就是隨身有點漿糊伎倆，叫講醫理還是洗洗睡比較好。他們倆倒不會吵架，而且配合得很好。我就是剛好吸收了兩邊的缺點，要我背書倒不如叫我去死，說漿糊我又保持著一點“萬般皆下品，唯有讀書高”的孔乙己爛文人風氣。當然吶，經過多年科學的薰蒸，多了點技能是兩老沒有的 - 尋根究底的精神。雖然那他媽的碩士讀得我想死，不過那些年累積的技能在學醫過程造就我不少的方便，例如至少讓我的醫學方面的電子書可以累積到80G，涵蓋各個領域。
好吧。學中醫，講得更美好，是繼承祖宗流傳下來的好東西、學習治療的藝術。我相信這兩個星期被考試折磨得痛苦不堪應該就罵罵咧咧🤬 坦白說，撇除考試這種沒意義的事（老師看到別砍我啊！怎說大家是同行，我也是個學院級的講師，也要出考卷給學生&amp;hellip;😐），個人覺得中醫的確是個好東西。不是老黃賣花讚花香，而是是真的好東西。雖然中醫內容都是講治病，但當中理論還是牽涉到日常生活。平時說醫卜星相，四者本身的理論基礎是同源的，都是從日常生活對天文地理觀測綜合後形而上化的產物。當很多蠢蛋一天到晚反中醫說五行不存在，最好那些人不是讀哲學，不然一句就反K他媽的“哲學沒屁用囉？”。到這裡也衍生出一個經常被拿來大做文章得命題：中醫是否科學。科學本來是指自然現象的規律的探索與總結。到現代，是知通過經驗實證方法，對於一個現象或命題進行歸因的學科。進行科學活動，就要用科學方法：觀察假設和驗證。科學進行的活動（e.g. 研究）所得的知識是條件明確、經得起檢驗，而且不能與任何使用範圍內的已知事實產生矛盾。如果從原始的科學定義，中醫是科學的，中醫發展的過程也是對自然現象的規律做出探索與總結。中醫的發展並沒有跟上現代科學，一方面是歷史使然，另一方面是當中的理論基礎從來到現在並不是走科學路線，而是走哲學路線，開闢另外一種特有的哲學思維。除了中醫，其實其他地方，例如南美、印度等傳統醫學理論體系也是有類似的情形。其實這樣的體系應該好好研究，將其歸納後納入成另一個體系，而不是把科學的帽子硬塞進去。
是很多人認為學中醫就是要背書，但我學這幾年都沒背過 - 考試背書的題目我都直接pass掉。那怎麼學？有人以為我家學淵源。我想說：我家學淵源個屁。從中醫背景知識角度，我頂多就是家裡只要講到醫藥，就會出現中醫和五行，但程度只是比一般人說”吃XX熱氣“、”做XX會寒”好一點。家裏收藏了一堆中醫書，但基本上從來沒翻過 - 據說那些書是家人N年前從舊書攤買回來，那些書是個二世祖當賣紙皮賣出去，家裏的人惜書就買回來，所以基本上跟沒背景差不多。只不過可能本身對星象有興趣，對於這些形而上的概念接受度出奇的高，相對就順手一點。問我怎樣才能學好中醫，我首先想問個問題：你的“中醫”，是治病，還是治天地？
 煖曰：「王獨不聞魏文王之問扁鵲耶？曰：『子昆弟三人其孰最善為醫？』扁鵲曰：『長兄最善，中兄次之，扁鵲最為下。』魏文侯曰：『可得聞邪？』扁鵲曰：『長兄於病視神，未有形而除之，故名不出於家。中兄治病，其在毫毛，故名不出於閭。若扁鵲者，鑱血脈，投毒藥，副肌膚，閒而名出聞於諸侯。』魏文侯曰：『善。使管子行醫術以扁鵲之道，曰桓公幾能成其霸乎！』凡此者不病病，治之無名，使之無形，至功之成，其下謂之自然。故良醫化之，拙醫敗之，雖幸不死，創伸股維。」 ──《鶡冠子－世賢》
 如果只是單純治病，那很簡單，乖乖上課，乖乖分析醫案，要加速的話就乖乖找個適合有料又願意教的老師跟診，十年內（含讀書五年）肯定不會差到哪去，可以半破腳也不用擔心，一個不慎也可以如N分之一個扁鵲那樣。如果要治天地，就需要了解天地的運作。天地運作，其實早就在中醫基礎就有說，當然那只是局限在醫學部分。要了解整個大環境，簡單的話就從五運六氣入手。五運六氣不是醫學專利，其實本來也用在農業和畜牧業，去推測當年適合的作物，還有畜牧會否有瘟疫。所以五運六氣，有點像現代的預防醫學、流行病學的概念。然而，五運六氣牽涉到很多天文知識，沒有古天文知識和當時古代的背景知識，學起來絕對會一頭霧水，因此，有顆對知識開放的心就變得很重要。
中醫，從理論到實用，學習時分幾個方面：
 理論架構起整個中醫，e.g. 陰陽、五行、臟腑、經絡，etc； 理論框架下的實用：例如治療方式、治療材料、人的分類、人與天地交互作用的過程與結果。  以上東西講起來好像很多，但實際上，只要在學習理論是基礎打好，可以將基礎靈活運用，學習中醫基本上可以不用怎樣背書，反而更多的是透過推理導論。一個病，有病徵和體徵和病因，病徵和體徵就皆是在中醫理論框下是屬於怎樣類型的病，是陰是陽，是表是裏，位置在那裡，透過資料收集，將其反推，基本上一個病的屬性就昭然若揭，即使不背証型，也不離八九不會錯到哪去。中醫最大的特色就是因時地人制宜，即使同樣風熱感冒、症狀相同，用藥也可以完全不一樣。因為每個人的體質、生活習慣和經驗不一樣，造就每個人的體質會不太一樣。然而，這些都離不開中醫理論所提到的知識。治療材料，最常用大概就是中藥。中藥分四氣五味歸經，然而還是離不開中醫理論。在運用層面，除了四氣五味歸經，要用得精，也要會以意用藥 - 當然不是用念力（當然你會的話我也無話可說🤷🏻‍♀️），而是人與天地交互作用。這並沒有很神，而是基礎靈活運用的結果。
讀醫，無論是西醫還是中醫，不是讀完畢業就結束。相反，畢業才是學醫的開始。西醫要一直update最新知識和掌握熟悉最新的藥物和治療技術；中醫則要在臨証過程中將經驗融入到自己的知識體系，這過程除了融入，也是累積傳說中“開竅”的資糧。跟打電動一樣，累積經驗值，累積到某個程度就升level。如果想快一點開竅，當然還是有金手指，就是博聞博學。具體作法就是將別領域的理論體系納入自己的知識體系，將其轉化為治病手段。
學醫如修道，就如玩RPG遊戲。但學醫的過程，卻讓我慢慢觀察人生。Everything is from nothing; nothing is from everything. 從無到有，就是一個念；從有到形，就是念的疊加。見習期間看著些重病病人，深刻體會到一念而為病。現在嘛，好好把緣分修好修完；大概到某些年，大概會潛心修道，就可以脫離輪迴。
結果我學醫的最終目的是脫離輪迴。😳
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真 · 老點 · 不完全讀中醫指南</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2018/12/%E7%9C%9F-%E8%80%81%E9%BB%9E-%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%85%A8%E8%AE%80%E4%B8%AD%E9%86%AB%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2018/12/%E7%9C%9F-%E8%80%81%E9%BB%9E-%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%85%A8%E8%AE%80%E4%B8%AD%E9%86%AB%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>沒想到竟然鬼使神差在除夕夜完成這個blog。本來是在寫平台程式，偶然看到一篇用GitHub建立免費blog，想說本來就想找個免費空間存文章，就動手做吧。結果中間debug就徹夜未眠，還好最終突破盲腸，做得出來。既然如此，第一篇開齋就把之前寫好的那篇讀中醫指南先存在這。
在看著往年今日的status，原來去年前天在學校摔倒，頂著疼痛去跟診 - 當然被戳了。有趣的是，去年最後一週跟診有個病人被老闆又開了一兩黃連，說“又”是因為上星期已經開了一兩。我無法想像病人是怎樣喝得下，就問病人怎樣喝，病人苦笑說只能硬著頭皮喝，因為喝完真的有好轉。
當初砍掉重練讀中醫，只是純粹想要方便將來環遊世界不用顧慮就醫和財政問題。當然興趣還是有，畢竟從小被五行洗腦洗大，我也不知道哪來就接受這些觀念。個人嘛，是越讀越有興趣，有相逢恨晚之感。不過呢，我真心不認為讀中醫是一件容易的事。別以為中醫可以隨便唬爛，中醫並不只是平時看到的樣子。
很多人對中醫第一個印象是「慢」，不然就是「調身體」、「西醫不行，死馬當活馬醫就看中醫」，這似乎是港澳台甚至大陸都是普遍這樣的想法和認知。雖然家裡不是中醫，但從小泡著中藥材的湯水長大，中醫藥多有效還是親身體會。中藥可快可慢，一般外感大概跟西藥差不多，如果對證速度可以更快，讓你病得如唐解元燒雞翼一樣 - 這當然看醫生的功力。在我小學經歷過雪梨型流感後被西醫擺了一道，基本上家裡不是嚴重的都不太看西醫，除非不太確定狀況，例如骨折。所以家裡藥煲三五七時都是在煲點啥，也有著治未病的作用，只是也讓我在中學時期對於身上的的中藥味感到自卑 - 但現在反而很懷念那股藥味，彷彿那是屬於家的氣味。
中醫除了湯劑中藥，針灸、推拿、養生也是中醫範疇。所以與其說中醫是替代療法，倒不如說那是一種全面性的生活哲學（所以那時候想Herboratory的slogan才會說是中醫理論哲學的遊樂場），因為從一個人如何吃喝玩樂衣食住行去生活都包括在裡面。
讀中醫嘛，基本上幾個理由跑不掉：自己有隱疾自己救、嚮往中醫的閒雲野鶴式生活、聽說中醫很好賺&amp;hellip;然而，不少人去讀之後卻發現越讀越迷惘，不停被課程轟炸，讀了也不知道是幹嘛。接下來就以前途、選學校、課程等不同sections跟大家介紹讀中醫到底是啥。
前途問題 為什麼第一部分就講前途問題？因為基本上就算是自己有隱疾自己醫，也會希望讀完可以或多或少混口飯吃，不然誰會吃飽飯沒事幹讀五年讀得半死（如果認真學習的話）。而前途規劃會影響到如何選擇學校和如何學習，因此生涯規劃就得一開始講。
如果你是香港人和澳門人，基本上要嘛選香港三大或澳門科技大學好像有跟南京中醫藥大學合作的課程，不然就是選合乎資格的大陸的大學讀。基本上讀完就有考香港澳門的行醫執照的資格；如果是在大陸唸，就有考大陸的醫師證資格。
如果你是台灣人，就看要在台灣執業還是在大陸。如果只打算留在台灣，我會建議申請台灣的大學的中醫系或學士後中醫系。如果已經覺悟回不了台灣執業或為了混過學位，那就去大陸吧。
如果是大陸人，基本上就是靠高考一途申請大陸和香港三大的中醫系。
畢業之後可以幹嘛呢？如果是香港人或澳門人，可以選擇回香港澳門取得執業資格，在私人診所或申請慈善團體的醫療車或診所執業，或者自行開業；也可以在大陸考醫師證在私立醫院或診所執業，或想不開可以選擇規培獲得去大陸的政府體系的醫院工作。薪水我想大家有個譜就不多說。如果是台灣人，在台灣讀就跟台灣的path考國考；在大陸讀想要去當醫生就跟港澳在大陸工作的path一樣。當然讀完之後不當中醫絕對大有人在，那是個人選擇問題。只不過呢，如果是私人開業或在私人診所執業，就可能有客源的問題，掂掂自己的斤兩才考慮，不然搞不好兩口飯也混不了。一般來說如果只跟學校的課程而不開外掛，五年後畢業想看傷風感冒是勉強的。所以就會聽到外面說中醫畢業薪水很低，不然有人說中醫好賺這種極端的情形。
不管怎樣，我會強烈建議了解自己為啥要讀中醫才考慮去讀中醫，不然入坑容易出坑難。中醫跟西醫最大分別是，中醫是經驗醫學，西醫是實證醫學。兩者的學習方式不太一樣，不好好釐清兩者差異，就會很容易出現學中醫再學西醫就回不去（所以有些人很抗拒學校的西醫課程，怕被洗腦後一去不回）。
如果是混個學位，我真心不建議以為看著有個「醫」字就選中醫，因為學不好絕對是浪費五年時間。有五年時間倒不如去賺錢還更實際。
學校選擇 由於我在大陸讀，選擇學校的部分以大陸為主。
那些年決定申請中醫系，比較過香港跟大陸的學校，兩邊學校都申請過。個人經驗是，香港看成績，連會考成績都不好基本上是不考慮；某大推出碩士4年，聽起來很吸引超級適合香港人要快的個性。但feedback回來不太好，因為整個過程是填鴨式，硬生生把五年的東西濃縮到四年，難道不會噎死嗎？而且學費所費不菲，又沒有週休寒暑假。
至於大陸，有很多選擇，那該怎樣選？最簡單就是從表列的學校入手，然後就自己需求選擇學校。如果沒有距離限制，就可以就不同的學校的特長選擇。強烈建議去內地教育展實際去看一下、問一下。如果concern學費，也得多口問下學費，因為不同省市的學費不一樣，宿舍費用計算和生活費也會因校而異。
兩者的優劣在哪？香港作為國際化都市，大學發展比大陸好，比較能跟國際接軌，大學體制和課程選擇相對比大陸有彈性 - 但只是對大學整體而言。大陸體制比較固定，課程基本上能選擇跟沒選擇差不多。說得直白一點，在大陸讀大學跟讀寄宿中學差不多。但對香港人而言，在香港讀完拿香港執照當然比大陸順利很多。當然大陸還是有其優勢。在大陸就個人經驗而言，找跟診的機會似乎比香港容易；找古籍肯定比香港快且容易，價格也更便宜；而且學費和生活費絕對KO香港。更重要的是，如果將來計畫像我一樣想要一邊看診一邊去外國流浪，大陸的認受度比香港明顯好。
課程大綱 在大陸，課程大綱基本上大同小異，撇除任選課（也就是香港所謂的GE、台灣的通識課），中醫60%西醫40%。有人會覺得這樣不就學不了中醫的精髓？是的，別妄想讀完五年就會治病。
那到底讀啥呢？大一基本上就有專業課程，例如中醫的有中醫基礎、中醫診斷學，西醫有解剖學、生理學之類的。到大二三就開始慢慢接觸經典如黃帝內經、傷寒論、金匱要略之類的，西醫就會出現診斷學、西醫內科學、寄生蟲什麼之類的。大三左右就會有個見習，是實際去醫院輪科室，一般就是看看。見習結束後就開始踏入專業科目階段，最後一年就是實習，就有機會要打病歷、做些打雜的事。
我知道不少同學要嘛抗拒西醫科目，要嘛就是讀完西醫科目回不了頭。就我個人而言，我對兩者適應並沒有啥困難，但我還是以中醫為主西醫為輔。沒有中醫基礎的話，一開始面對那些木火土金水、五行對應、臟腑辨証是會摸不著頭腦🧠，更別說後面傷寒論的六經辨証，對於不同藥物的配搭也會覺得莫名其妙； 然而，這些都是中醫裡面很皮毛的東西。所以對應西醫相對直觀、摸得著的東西，是比中醫好理解多了。只不過呢，五年下來，由於時間關係，中西醫都是各學皮毛中的皮毛，所以如果只是乖乖上課考試，畢業出來能看病是超級困難 - 我問過的老師也是這樣說。但這樣是不是完全不好呢？不見得。由於中醫與西醫的皮毛基礎都有，至少我有能力了解、知道西醫的診斷、西醫是在幹嘛的，西醫的手段的目的是怎樣，看得懂檢驗報告病人來找我問我我可以知道病人做過什麼treatment，我再從中醫的角度看待病人的狀況，有哪些地方是可以補西醫的不足甚至做不到的，或者可以比西醫做得更好。光是這點，就比西醫有幾乎KO性的優勢 - 因為絕大部分西醫不會看中醫藥方，我這個混蛋中醫會看西醫藥方，還可以略知藥物運作機制（對不起，那是作為生物人的職業病）。因為在病人面前，病人不會管你中醫還是西醫。身邊的人老是拿著西藥問我這個讀中醫的人。還好我修過藥理，不然情何難堪？
如何五年能基本看診 前面已經說過，中醫讀完五年出來可以像個樣子治病是很困難，不開外掛很難做到。
很多人覺得中醫很神秘，就如講一堆之乎者也有聽沒有懂。其實中醫是很直觀的東西，concept都來自天地萬物，所以一點都不神秘，我不明白那根毛神秘。醫者意也。學中醫，的確講求悟性。有些技術不能透過上課教學能領悟到，但悟性是可以訓練。首先是要博學，不抗拒任何新知識；第二要有融會貫通的能力。這兩項是悟性的必備條件。有了悟性，就要有思維訓練。現在的課程裡個人覺得很缺乏邏輯和科學訓練，這其實對於辨証診斷很有幫助。如果是大陸人要留在大陸行醫，讀研究所基本跑不掉，有了邏輯和科學訓練，讀研究所會順利不少。另外，中醫不是個上課坐著乖乖上課就學到，更多是講求自學。
至於外掛，其實沒啥特別，想說的就是不斷看書不斷找案例分析。看書的大前提是會選書。雖然我對於第一任研究所前夫很不屑，但這死前夫的lab slogan「格物致知」倒一直烙印在心頭（後來還加上現任大老闆的「厚德博學」）。拜託別把那些阿貓阿狗啊豬寫的所謂中醫書，不經思考就全部吸收。在我書架上的中醫書幾乎沒有是現代的（大概只有幾本，搞不好一隻手的手指算得完，而且基本是論述古籍和古代的東西技術）。
當然不是有這樣就結束。有了以上條件，就開始跟師。跟師不見得找有名的就一定好，最重要的是找自己適合的。不同的老師專長不一樣，有的只是看看就可以，有些值得深入交往。找老師跟診就跟研究所找老闆、感情關係中找老公老婆一樣，找了個錯的是會誤一輩子，甚至萬劫不復、生不如死。找到好的老師跟診，也要自己會思考會學習。跟診不一定是老師手把手的教，更多是需要透過自己多觀察、多思考，然後再跟老師討論。 還有，中醫是個終身學習的學科，別奢望畢業就結束，所以最好有點人生經歷才回來讀。而且每個中醫的際遇不一樣，別妄想把別人的copy &amp;amp; paste過來自己用。而且，不管過程有啥鳥事，如果中醫不是閣下的堅定信仰，很容易隨波俗流，人云亦云。
讀中醫絕對是個坑，沒事別亂踩。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>葱豉湯</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E8%91%B1%E8%B1%89%E6%B9%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E8%91%B1%E8%B1%89%E6%B9%AF/</guid>
      <description>今天如常去醫院跟診。沒想到病人特別多，到診室已經看到十幾號病人。醫院門診有個好處是病人流通快，尤其是專科專看，就算剛開始連化驗報告也不會看，經過半天報告轟炸，加上多聽多看，稍微細心一點也會略知一二；加上老闆手把手教，當然事半功倍。
在大陸問診有個有趣的狀況，就是語言問題。雖然理論上都說普通話，但上一輩不一定會聽，更不用說會講。當然有些病人家屬會陪同翻譯（尤其是跨N個省大老遠過來的），有時候聽著不鹹不淡、混著廣東省不同地區方言口音的普通話，就只能😯的表情。
早上跟診跟到一半，老子已經開始陷入分神狀態，結果老闆突然說：「來，你來問下診。」一下措手不及，我完全陷入傻眼的“WHAT？”狀態。老子的問診方式跟老闆的肯定不一樣，正當我OS在想該如何著手，老闆就說：「就跟著上面（病歷）的去問就好&amp;hellip;之前有看過嘛。」然後我就開始用國語問。結果病人一輪嘴講帶著口音的廣東話，然後病人家屬就把病人講的用普通話複述給我跟老闆。當下陷入兩難：我該直接用廣東話問病人，讓病人用我能明白的語言直接告訴我不舒服的地方，還是該講國語讓病人家屬複述翻譯給我和老闆？如果用廣東話，我可以直接跟病人溝通，但老闆不一定完全聽得懂；但是用普通話，病人家屬老闆和我都能溝通，唯獨不能直接跟病人溝通。最後還是不管老闆是否聽得懂，老娘直接用廣東話問病人，病人就嘰里呱啦講自己的症狀，再由病人家屬翻譯成普通話。其實應該是這樣嗎？我也搞不懂。
問診本來就是門藝術，加上語言障礙，一整個真心是😫😭狀態。又怕漏聽，又怕聽錯，一整個就是壓力大。但這種具有挑戰性的問診在大陸還真的很常見，只要在門診根本就是口音轟炸，只不夠，聽久了，某天好像忽然被洗腦過度突然開竅大概get到病人說什麼 - 即使你連病人其實在說啥語言也不知道。
語言能力真的很重要。真的。腦海現在很容易浮現各種說不出是啥方言腔調的廣東話和普通話，OS害怕某天我的台腔國語會變成混雜各地方言的腔調&amp;hellip;理論上應該是不會啦，頂多跟老闆講話腔調語氣混在一起吧？！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作弊</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E4%BD%9C%E5%BC%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E4%BD%9C%E5%BC%8A/</guid>
      <description>去考任選課（就是通識課）。雖然我跟大家一樣，對任選課並沒有非常認真對待，但至少臨時抱佛腳的把所有slides都目掃一次，然後隨隨便便的背心熱褲夾腳拖，一副海灘style應考。
到教室，找了最後排的位置，想說考完開溜方便。開考前，有個學生想坐在我旁邊的空位。那個學生才坐下來，忽然問我：「欸，同學。你有複習完嗎？等下考試可不可以給我看下答案？」我詫異的「吓？！」，OS想「我看起來像學霸嗎？」，然後回她說我也沒看完（我的確沒看完所有slides)後，就不再搭理。結果考試時，她還真的不斷用酥麻的語氣聲聲叫喚「同學～同學～」，老娘心裡一整個翻白眼，越寫越不耐煩。
考前知道這位酥麻同學有這樣的心思，本來猶豫要不要在對方真的抄考老子的答案時告發她；所以考試時連名字都不寫，免得被認出來。可惜老師一直人站在最後排，也考量現在告發太便宜了她，還是等社會給她教訓吧。
俗語有云：天下沒免費的午餐。免費的午餐最昂貴；非法的午餐不止昂貴，還得有吃得起的腦子。非法午餐吃不起還硬來，吃不完兜著走是閣下活該。
又，看漂亮的人我是男女通吃。不過我對這種軟攻加講話聲調提高六度以上、像被捏著喉嚨講話的女生不只讓我倒胃的杯茶其實更想把給捏斃；加上她又不是男的，或有著官仔骨骨的輕熟鮮肉或帥大叔的tomboy外型，只能說一聲：抱歉，老子對妳手下留情妳最好跪謝我。
後來問了室友們，才知道原來這樣很「正常」。其中一位說有次考試，坐在前面的同學轉頭問能否直接告訴所有選擇題的答案。該說是我反應太大，還是他們不正常？但我真的無法接受這種free-rider行為 — 不然老子考前一個小時狂K看slides是便秘乎？
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>白袍</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E7%99%BD%E8%A2%8D/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E7%99%BD%E8%A2%8D/</guid>
      <description>開始跟診，有自己的白袍是常識。其實是可以借的，但老子對別人穿過的衣服又沒洗過實在很感冒，更何況是醫用白袍；而且，跟診的小薯仔🥔還夠膽問老闆有沒有白袍實在說不過去，還是自己帶一件比較好。
好陣子前在香港買了一件厚料，幾百塊，TMD貴，而且size偏大，最後被我拿來去lab課謀殺老鼠專用。後來在淘X，用了在香港的1/3價錢，買了一件比較合身的，穿起來還比較有質感。
老子對自己的白袍有絕對潔癖。為了這件白袍，不止一直保持乾淨，還真的入手個熨斗，就算沒熨得很完美，但至少穿上去沒有皺褶&amp;hellip;現在也會熨去跟診的襯衫，算是擴展用途。至於為什麼是絕對潔癖嘛，冠冕堂皇的理由是尊重自己的（未來）職業；但實際上更大的理由是實在受不了大陸的醫生穿著像撈出來鹹菜一樣或洗到像阿婆內褲的殘舊白袍，一點質感美感都欠奉。撇除我看Dr. House上腦，認真的，二十年前連泰國的醫生穿白袍都非常整齊專業好不好。入刀房都有專門穿手術衣，但只要不是急診，門診不會整天噴血吧？在病人的角度，如果醫生穿一件乾淨整齊的白袍，信心也比較大 － 據說當初為什麼有醫生穿白袍，就是為了顯示乾淨、衛生、整齊。
不知道啥時候開始，去跟診門診結束後，老闆好幾次問我白袍是不是在香港買、是不是有熨過。OS大概老闆看我穿得太有威嚴（戴上眼鏡叫我doctor很有說服力）；沒想到問過幾次，不知道是受不了我這個small potato🥔比他還像醫生，還是他被我傳染了這潔癖，結果老闆說也想入手一件。老闆雖然年輕，但他的號已經不好掛。平時他只是穿掛在門後的舊白袍，好奇老闆如果還穿的正式一點，會不會更難掛號？
今天發條連結讓他手滑一下。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選課</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E9%81%B8%E8%AA%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E9%81%B8%E8%AA%B2/</guid>
      <description>每學期快結束前，就是大家搲頭選課的時候。
基本上跟台灣一樣，有必修課、限選課（台灣稱為選修課）和任選課（也就是通識課）。每種課程有規定至少要修多少學分才達到畢業門檻，比老子以前讀大學多了將近一倍（天啊！那些年老子我有多混啊？）；由於總學分很多，課程變得沒啥彈性可言，基本上就是「端來就吃」的狀態。限選課的本意是可以選擇的專業科目。在我的大學，雖然說是選修，由於限選學分的規定，變成限選課實際上是捆綁式，也就是說是沒啥選擇的選修課。更悲催的是，限選有時候變成心理戰。例如在我班之前討論要不要修生物化學和藥理學，本來一大堆人唧唧呱說不修藥理。如果人數夠當然沒問題，如常開課；萬一人數不夠則不開課，變成萬一不修A想修B，偏偏B開課不成就科科了。還好我班果然是香港人，一點都不團結，兩班都開得成，老子也樂得不修生化。
值得一提的是任選課。各校校情不一，我講的只是我大學的部分。我的大學任選很妙，都在傍晚或晚上上課，所以一個不慎下課已經快21：30。選課方法是先選後抽籤。怎說捏？就是都開放讓大家隨便選，管你選的課程開課頂多100人但有500人選，第一階段還是讓你選，但到了抽籤可不是人人平等的機率。抽籤方法如下：越高年級，抽中機率越高。抽不中開放第二階段選課，剩下沒咋人選的課大家就硬著頭皮搶，變成網路速度流量對決。當然這方法看起來很沒問題，但我校有個長期為人詬病的死穴：課程不夠、課程不夠、課程不夠。最後有些人因為學分問題，硬著頭皮不得不選痛苦並快樂著選「蕉皮」課；或者更不幸的，可能一門課都選不上。課程從科學、人文、商業、體育等等方面都有，除了體育相關的科目，大部分評分方法是考試為主。老娘修非體育的任選課，只有一個課程是寫3000+小論文加PowerPoint報告。當然還是可以選修跨校，但選課程序很麻煩，而且老子住外面，不想這麼辛苦，所以還是算了。雖然有網路課可選，但有限制網路課的總學分；但對於想要盡快修完任選學分的同學來說也無不小補。
真心不知道下學期該修啥任選課。老闆的任選課據說在另外個校區，又不能跨校去選；想修的也修差不多，也不想修要考試的課。老實說，一個星期兩個晚上硬著頭皮21：20下課真是疲勞轟炸。
好想知道到底是怎樣活得下來。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
