<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>recipes on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/recipes/</link>
    <description>Recent content in recipes on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/categories/recipes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>阿婆私房菜 - 茶泡</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/05/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E8%8C%B6%E6%B3%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/05/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E8%8C%B6%E6%B3%A1/</guid>
      <description>終於有時間好好整理阿婆私房菜的錄音。這次講講茶泡。
茶泡不是日本的茶泡飯（其實壓根兒一點關係都沒有），而是一種炸物零食，通常有芋頭、蕃薯🍠、花生🥜和腰果。既然說是茶泡，當然是配著茶來吃，呃&amp;hellip;不，是喝著茶配來吃。這種零食倒不是經常有，通常只有新年才會出現。據說，以前新年會拿著個竹籃，去別人家拜年的時候會把茶泡和其他新年零食一起拿去，對方會拿點茶泡；或者別人來拜年，泡茶時順便拿點出來給客人嗑著爽。不過因為近親有人喜歡喝啤酒🍺配著吃，所以外婆也會偶爾不在新年時炸一點。
茶泡作法講起來並沒有很難，但當中技巧、油炸時機需要自己摸索，絕對是一個嘴砲專用食譜。由於外婆喜歡吃芋頭，而且我也只習慣吃芋頭茶泡（講起來很奇怪，平時我不吃芋頭，只有吃茶泡時才吃芋頭，但平時吃的花生、腰果、蕃薯卻不太喜歡），所以這次就只講芋頭茶泡為主的作法。
芋頭不是外面隨便的芋頭，外婆的茶泡指定要用荔浦芋（我的喵🦷&amp;hellip;聽外婆講完找了好陣子才知道是「荔浦」芋，她的發音聽起來像「麗寶」芋&amp;hellip;🤦🏻‍♀️😭）。荔浦芋呈長身、橢圓形，質感比較粉。芋頭到手後，不要拿去洗，直接刨皮。刨皮後也不要用水洗，只用濕布擦乾淨就好，不然炸出來會不好吃。如果做蕃薯的話，刨皮後則要洗乾淨黏糊糊的東西，然後擦乾。擦乾後切芋頭。就把芋頭切成小片菱形。怎切呢？根據外婆現場用火龍果示範，就是一開始先切片，每片厚度約2-3mm（比一般薯片厚），切片後就開始十字菱形切，每塊最長兩端大概30-40mm長，短邊大約20mm長。為啥要切菱形呢，我不知道呢，反正從小就是吃這個樣子的，其他形狀我都不覺得是茶泡。切完之後，就準備要炸了。在鍋裡放油，開大火。油滾了（請愛用筷子🥢檢測法），就把切好的芋頭片倒進去滾油開始炸。若有疊在一起的芋頭片，用🥢稍微鬆開，就別再撈，讓小片片自己炸自己的。芋頭片剛丟進去炸，油就不會滾；丟進去後等油再滾了，就慢慢收慢火。當炸到筷子撈的質感開始有硬感不會有粉感就開始差不多了，當炸至微黃就要撈上來放涼，否則炸太黃裡面會變黑。炸好的定義是表面微黃、裡面炸熟透不發黑。若撈上來後發現沒炸透，可以再丟進去滾油翻炸。
外婆的茶泡跟其他別人炸的茶泡不一樣的是切片時切厚片。切厚片是因為除了吃到脆炸口感，還有芋頭的味道。蕃薯🍠的話薄切也可，但對於強迫症的來說一片後一片薄感覺很詭異。
同場加影來個炸腰果吧。炸腰果呢，就把腰果丟到滾沸水燙一下拖水，拖一下就好別泡太久，然後撈起來瀝乾，瀝乾後如上面方式拿去炸。也是炸到表面有點微金黃就撈上來放涼。
據說香港的陳意齋還有賣，但個人吃習慣外婆的茶泡，外面其他接受不了。中午午餐時間實在不應該寫這種文章&amp;hellip;寫著寫著就像要吃零食。😑🍠🥠🥜🌰🍩🍪🍮🍭🥧🍦🍿🧁🥧🥮🍵
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿婆私房菜 - 香花菜湯</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E9%A6%99%E8%8A%B1%E8%8F%9C%E6%B9%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E9%A6%99%E8%8A%B1%E8%8F%9C%E6%B9%AF/</guid>
      <description>小時候外婆蠻常煲香花菜湯，這湯在外面是沒見過。好些年前，找香花菜，基本上找不到什麼資料，剛剛為了寫這篇做下功課，竟然找到關於香花菜的資料，OS想說怎麼被炒熱了？不過，即使是香花菜湯，還是沒有找到跟外婆作法一模一樣的食譜，所以也還是一道私房菜吧。由於外婆是個眼睛已經快看不見的90後（是90+歲）的老人家，所以就別問實際用量多少了。她說煮了這麼多年，都用手感☁️☁️。
這湯有什麼特別呢？特別點是其實是用一種薄荷熬的湯。說穿了，就是薄荷湯，正港的薄荷煲湯。外婆版的薄荷湯可不如拿薄荷葉泡茶泡久的口味，而是貨真價實的煲湯。做法很簡單。首先要有香花菜，如果兩三人份量，大概一兩束就好，如果像外婆重度香花菜user，一個人兩束不是問題（由於家裡早年從我對這湯有記憶以來就用重度user的量，所以5-6個人算每人是小湯碗量就要7-8束以上）。到手的香花菜，把葉子摘下來，洗乾淨準備用來熬湯。剩下的莖部可不要丟掉，可以插水或插土繼續種。如果環境條件適合，長得好會長得像瘋子一樣（不過如果是瘋子級的香花菜user，計畫肯定跟不上變化，就別奢想種的來得及吃的速度）。接下來用適量魚骨（阿婆非常特別多次強調：魚骨就好，便宜又鮮味。不用買帶肉的魚）加水用熬湯（開始中火，滾了就改小火慢慢煮），把骨頭熬透到奶白色。等著熬湯時，可以將食用油放一點在鑊中煮成熟油（量也是看個人吧），等下備用。湯熬透了，就把骨頭撈出來，剩下的料（雖然魚骨沒啥肉，但還是有肉吧？）連湯就繼續留在湯煲，放入洗乾淨的香花菜和之前煮好的熟油，煮到香花菜軟熟就好，最後看個人口味加鹽🧂調味。根據外婆經驗，整個過程大概煮2-3個小時。如果覺得湯的肉味不夠，可以在加香花菜和熟油那一步改為先加豬肉和熟油，豬肉煮熟後才加香花菜滾到尾。不過這樣煮過湯的豬肉比較韌得像嚼鞋底，口感不會太好，但我個人還是蠻喜歡那嚼口就沒所謂了。
香花菜其實是嶺南常見的野菜，可以食用入藥。香花菜一名是源自《生草藥性備藥》一書，另外也有稱之為留蘭香、綠薄荷、魚香菜。分類學上是唇形科薄荷屬的植物，學名為Mentha spicata。《生草藥性備要》記載香花菜味辛辣，性溫。治小兒乳咳。《嶺南採藥錄》記載專散風寒濕，調經。治婦人經期腹痛。在廣州部隊《常用中草藥手冊》則記載味甘，微溫。功用主治：疏風，理氣，止痛。治感冒，咳嗽，頭疼，脘腹脹痛，痛經。從功能主治來看，其實跟中藥使用的薄荷很類似，畢竟香花菜是薄荷屬，據說是一種原生於歐洲及亞洲西南部的薄荷品種，有類似的功用就不奇怪。薄荷一般用於外感比較多，例如銀翹散和桑菊飲，就加入薄荷以利發散。但有趣的是，香花菜辛溫，而平時入藥的薄荷卻是辛涼。但兩者歸經應該都是肺、肝經。不管是香花菜還是薄荷，熬煮的時間長短決定嗑進去後有啥作用。如果是治療外感，快速悶一悶就好，取其清散 - 用現代的說法，就是薄荷的部分成分能治療外感的揮發油很快消散。所以只能稍微加熱，揮發油就出來了，如果煮久成分也會消散，就失去治療外感的用途。但假如是要解肝鬱，就需要熬煮長時間。從中醫角度，肝臟在身體比較裡面，不如肺相對比較表面，透過藥的熬煮讓藥能夠被&amp;quot;指示&amp;quot;走去適合的歸經。如果有看之前關於炮製的文章，就知道炮製也可以影響一味藥的性味歸經，可能會問為啥不用加料炮製的方式呢？炮製的特點是「加工調整」性味歸經，尤其是針對那味藥本身沒有的味和歸經。如果那味藥本身已經有相應需要的歸經，通常透過熬煮方式就能達到目的。而且不是每種藥都適合加料炮製，如果有直接適合的藥就直接用那味藥，沒有適合才考慮另外炮製。
根據外婆的經驗，這湯吃飽飯沒事做常喝真的對痛經有效 - 她自己就是這樣過來，後來介紹給別人也是有不錯的效用。這湯針對的痛經是肝鬱的痛經，如果本身是木型人，或平時就是沒耐性脾氣暴躁容易不爽發脾氣、或月經來前有乳房脹痛，月經來就出現經痛，可以考慮嗑這個當食療。可這湯對我來說，倒是有清理腸胃的作用 - 不是腹瀉，只是💩特別順暢爽快，可能是纖維比平時多的結果吧！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿婆私房菜 - 序</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E5%BA%8F/</guid>
      <description>背著一大堆從上環買到的藥材，在去外婆家路上寫下這個系列的序，是一件蠻有趣的事。
由於小時候雙親要工作，有段時間是借住在外婆家，由外婆照顧我，也就是隔代教養。可是，我的隔代教養可不是一般看起來那種。外婆雖然大字不識幾個，但該教到教養還是很嚴格（例如出去外面不能穿拖鞋），加上很會煮菜，所以基本怎麼會吃還是會一點，甚至說口味被養壞了。外婆三五七時就會煮涼茶，有些是跟季節，有些是根據年齡體質。所以，那些日子的印象，就是外婆很會煮菜，會很多山林草藥的用途。還記得到快八十歲還可以爬山，還會摘些不知道什麼植物的草藥回來煮菜種植。
這些年開始學習中醫，再次喝外婆煮的藥材湯，才發現外婆是個很會養生的人（試過某個週末喝完外婆煮的湯，下個星期上課就講到非常類似的食譜🤫🤭😬），她的養生方式完全是根據中醫理論。我也不知道她哪來學這麼多，但我肯定的是，親身經歷過過去百年的動盪，到現在九十幾歲還能生活自理，還能煮飯煲湯給我，不得不歸因養生。
《阿婆私房菜》是醞釀了好幾年的想法。一直希望把外婆一些有趣，或有養生功能的食譜記錄下來，同時也一圓外婆的心願傳承這些東西。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
