<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>health-preservation on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/tags/health-preservation/</link>
    <description>Recent content in health-preservation on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/tags/health-preservation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>睡覺💤是現代人最需要的良藥</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/07/%E7%9D%A1%E8%A6%BA%E6%98%AF%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E6%9C%80%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9A%84%E8%89%AF%E8%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/07/%E7%9D%A1%E8%A6%BA%E6%98%AF%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E6%9C%80%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%9A%84%E8%89%AF%E8%97%A5/</guid>
      <description>本來這篇應該是六月寫的，但當我意識到想要寫啥，已經到了月底精力耗盡的時間；跟不用說從青島回來沒幾天被智齒抓去拔牙（沒看錯，如果不是智齒害我發燒根本就不想管）；拔完牙沒幾天就要去參訪團⋯一晃，就月底了。
既然標題說「睡覺💤是現代人最需要的良藥 - 除了睡覺如何避免作死？」，當然就是講睡覺。大家都知道睡覺很重要，但往往就是最忽略的。六月就經歷過「大起大落」、差點因此啞了的經歷。
話說去青島六天大概才總共睡了21個小時。對於平時習慣熬夜的夜貓子本來問題不大，但沒想到熬夜沒幾天，某天睡醒聲音開始不太對勁。一開始不以為意，結果再熬夜一晚，聲音明顯更嘶啞；再一晚，快要用力與氣才能發聲。臨急臨忙臨時買了藥，嗑了，幾小時已見好轉。當天晚上乖乖提早睡覺，結果睡醒第二天，聲音恢復了七成。當我以為慢慢就會好，結果因為拔牙前後睡不好，聲音又啞掉⋯反正就是只要一熬夜，聲音就會又開始沙啞，最終還是要某老闆開藥幫我收爛攤😑
當然聲音嘶啞是比較有趣的例子。常見熬夜過度，除了精神不振、消化與胃口不太正常，其實也會影響到血壓和血糖 - 這在慢性病尤其明顯。這個月在內分泌實習，科室基本上都是這兩項：糖尿病及相關、甲狀腺相關。糖尿病與高血壓患者只要睡不好，血糖與血壓的控制就會明顯比平日有差別。
熬夜我們都說爆肝，這個來源應該是跟中醫子午流注有關。凌晨一點到三點是屬於肝的時間，只能好好休息肝系統才能好好工作。至於為啥不會叫大家一點才睡，是因為十一點到凌晨一點是肝的老兄 - 膽開工的時間，這時間應該要放鬆準備睡覺。西醫的角度，在晚上十一點到凌晨一點左右褪黑激素分泌最旺盛的時間，而褪黑激素需要入睡才能分泌。褪黑色素除了褪黑，還能抑制交感神經，使血壓下降，心跳速率減慢。其實很多人都知道熬夜的壞處，這裡我也不多說。只不過大家都抱著僥倖的心態，這跟作死差不多。只不過現代社會就是讓我們不得不作死（難怪現代人這麼多都腦殘），那就只好自救囉。平時熬夜後，都會從菊花、玫瑰花、茉莉花隨便挑一些去泡茶，個人不好枸杞就不加，喜歡的人可以泡軟吃。通常會順便加點桑椹，因為老子多年來熬夜過度已經到肝腎陰虛，桑椹是很好的補物。當然也可以加點蜂蜜補脾兼調味，冰糖也是個不錯的選擇 - 尤其是針對有口乾鼻燥。想要偽裝優雅賢良淑德的話可以煮點百合蓮子（去芯）雪耳冰糖水（唔⋯這甜點明明很有仲景style😏）。
雖然有應對方法，但怎也不夠睡個好覺來得有效唄！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿婆私房菜 - 茶泡</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/05/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E8%8C%B6%E6%B3%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/05/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E8%8C%B6%E6%B3%A1/</guid>
      <description>終於有時間好好整理阿婆私房菜的錄音。這次講講茶泡。
茶泡不是日本的茶泡飯（其實壓根兒一點關係都沒有），而是一種炸物零食，通常有芋頭、蕃薯🍠、花生🥜和腰果。既然說是茶泡，當然是配著茶來吃，呃&amp;hellip;不，是喝著茶配來吃。這種零食倒不是經常有，通常只有新年才會出現。據說，以前新年會拿著個竹籃，去別人家拜年的時候會把茶泡和其他新年零食一起拿去，對方會拿點茶泡；或者別人來拜年，泡茶時順便拿點出來給客人嗑著爽。不過因為近親有人喜歡喝啤酒🍺配著吃，所以外婆也會偶爾不在新年時炸一點。
茶泡作法講起來並沒有很難，但當中技巧、油炸時機需要自己摸索，絕對是一個嘴砲專用食譜。由於外婆喜歡吃芋頭，而且我也只習慣吃芋頭茶泡（講起來很奇怪，平時我不吃芋頭，只有吃茶泡時才吃芋頭，但平時吃的花生、腰果、蕃薯卻不太喜歡），所以這次就只講芋頭茶泡為主的作法。
芋頭不是外面隨便的芋頭，外婆的茶泡指定要用荔浦芋（我的喵🦷&amp;hellip;聽外婆講完找了好陣子才知道是「荔浦」芋，她的發音聽起來像「麗寶」芋&amp;hellip;🤦🏻‍♀️😭）。荔浦芋呈長身、橢圓形，質感比較粉。芋頭到手後，不要拿去洗，直接刨皮。刨皮後也不要用水洗，只用濕布擦乾淨就好，不然炸出來會不好吃。如果做蕃薯的話，刨皮後則要洗乾淨黏糊糊的東西，然後擦乾。擦乾後切芋頭。就把芋頭切成小片菱形。怎切呢？根據外婆現場用火龍果示範，就是一開始先切片，每片厚度約2-3mm（比一般薯片厚），切片後就開始十字菱形切，每塊最長兩端大概30-40mm長，短邊大約20mm長。為啥要切菱形呢，我不知道呢，反正從小就是吃這個樣子的，其他形狀我都不覺得是茶泡。切完之後，就準備要炸了。在鍋裡放油，開大火。油滾了（請愛用筷子🥢檢測法），就把切好的芋頭片倒進去滾油開始炸。若有疊在一起的芋頭片，用🥢稍微鬆開，就別再撈，讓小片片自己炸自己的。芋頭片剛丟進去炸，油就不會滾；丟進去後等油再滾了，就慢慢收慢火。當炸到筷子撈的質感開始有硬感不會有粉感就開始差不多了，當炸至微黃就要撈上來放涼，否則炸太黃裡面會變黑。炸好的定義是表面微黃、裡面炸熟透不發黑。若撈上來後發現沒炸透，可以再丟進去滾油翻炸。
外婆的茶泡跟其他別人炸的茶泡不一樣的是切片時切厚片。切厚片是因為除了吃到脆炸口感，還有芋頭的味道。蕃薯🍠的話薄切也可，但對於強迫症的來說一片後一片薄感覺很詭異。
同場加影來個炸腰果吧。炸腰果呢，就把腰果丟到滾沸水燙一下拖水，拖一下就好別泡太久，然後撈起來瀝乾，瀝乾後如上面方式拿去炸。也是炸到表面有點微金黃就撈上來放涼。
據說香港的陳意齋還有賣，但個人吃習慣外婆的茶泡，外面其他接受不了。中午午餐時間實在不應該寫這種文章&amp;hellip;寫著寫著就像要吃零食。😑🍠🥠🥜🌰🍩🍪🍮🍭🥧🍦🍿🧁🥧🥮🍵
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>維生與養生</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/04/%E7%B6%AD%E7%94%9F%E8%88%87%E9%A4%8A%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/04/%E7%B6%AD%E7%94%9F%E8%88%87%E9%A4%8A%E7%94%9F/</guid>
      <description>每次講養生，很容易被當作神棍。神棍歸神棍，其實一般人看養生，倒更像是性教育或者AI，一方面欲拒還迎，一方面又蠢蠢欲動。唔&amp;hellip;人總沒幾個不怕死的嘛。
在講養生前，先講講一個更基本的概念：維生。
維生，就是維持身體能基本運作、能生存。撇除被丟到荒山野嶺，不然基本上人人都會維生 - 餓了吃飯、睏了睡覺、急了拉屎💩。仔細一點的，餓了吃飯，會吃衛生的食物；睏了睡覺，不會選擇在一個橫風橫雨的街頭睡覺；想要上廁所，儘量選擇個乾淨一點的，不會想看到聞到上一手的排泄物。既然是維生，當然只是夠處理日常運作，多的話就會隨時垮給你看。也既然有input output，一個mortal coil之所以是mortal coil，就是在input output的基礎上，這副coil是有耗損的。那有辦法補救嗎？能不耗損嗎？或者至少耗損不這麼快嗎？如果問得出這些問題，就代表你有養生的想法。
其實「養生」概念人人都會，例如對於心愛的東西，肯定想包N層塑膠袋儘量維持新的狀態，不然就是放到認為安全的地方 - 這不是養生是啥？只不過不是用在自己的身體而已。現在外面講養生五花八門，又零碎，讓人無所適從。更糟糕的是，不少標榜養生的東西，是對那些東西半明不白的人，把一些科學研究結果斷章取義就當作能養生，不知所以然的人就跟著瘋狂吃，最後吃夠賺飽的是賣的人。如一開始說，人總沒幾個不怕死，難道想養生就沒門了嗎？有是有，就看倌願不願意跳出唯物論，學習接受另一套理論將其融會貫通。之於華人，最好入手非中醫莫屬。中醫作為傳統醫學，基本上都被定性為alternative medicine，對於一般人當然就是抓個藥、戳下針。但從理論角度，中醫還更像一種生活 style，給你個大綱指引如何活得好好的。
吐槽中醫的人總會說那些陰陽五行是鬼扯，說都看不見摸不著。以前還會根這些人吵，現在應該懶得吵。因為這些人沒有文化底蘊就算了，先不說天生腦殘，他們更應該嗑幾斤夜明砂和望月砂😏。基本上有古文明的地區，都有自己一套傳統醫學理論。暫時所看到，除了中醫，印度大概是傳統醫學相對很完善的地區。講起印度傳統醫學，大家大概只聯想到瑜伽和阿育吠陀，基本上不太會有人知道Sushruta Samhita這部逆天巨著。說逆天不是沒理由。這本巨著從預防養生到治病、婦產科都有包含在裡面（最記得裡面有很多藥方都用到牛奶調配🥛）。更重要的是，裡面還有記載外科手術訓練、手術用具（還有圖！）和手術步驟。記得被我偷偷暱稱為「圖書館」的中國醫學史老師（因為老師真的很神，簡直是參考書的人肉G大神！）寫的《嶺南攝生錄》一書，其中一篇「胡僧醫眼」提到唐朝有治療白內障的手術，這手術是從印度來的，所以那時候胡人（specifically印度人）可是賺到一屁股漏油。花了好些時間考究，從龍目論到其他眼科專著，都對這個手術只有輕描淡寫的描述，並沒有仔細說是咋回事。直至by accident有個印度朋友提起有這本逆天著作，才知道當時有其他地方的醫學理論和手術可以如此發達。沒記錯，這白內障的手術是從這本書來的。所以，麻煩吐槽中醫的人，先嗑幾斤夜明砂💩和望月砂💩明目去翳（我很認真的，這兩味💩藥真的是拿來明目去翳🤓🧐），開開眼再來吐槽吧。
話說回頭，很多人看到陰陽五行，即使相信中醫，大概也覺得頭昏。如果把中醫養生總括一句，大概就是：順應天時地利，根據天時地利做該做的事情。從最簡單的晚上該睡覺就睡覺，三餐該吃飯就吃飯，冷的添衣熱的脱服，飲食做事不極端，時病時疫多注意避免保護自己。稍微進階一點，就是根據四時產物選擇食物，儘量選擇當季食物（這對現代來說應該不容易🙄），根據體質和身體自身需求攝食。如果很注重身體，就找個有養生方面專長的中醫，好好瞭解自己的體質，找出適合自己的生活模式、食物和運動。
當然，如果想要自己動手豐衣足食的話，就得慢慢等我把陰陽五行臟腑學說介紹完，再把體質中藥說一說，大家應該會有個基本概念。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>神棍</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E7%A5%9E%E6%A3%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/03/%E7%A5%9E%E6%A3%8D/</guid>
      <description>今天在朋友圈看到老師分享一篇文章，勾起寒假的經歷。
這個寒假，我想除了我，整個team都覺得很多人不見棺材不流眼淚。治未病，很多時候好心提醒，議事論事告知「如此下去有如此這樣的風險和狀況」，很多人因為認為此刻還精力旺盛，怎麼會倒？天知道在我們幾個眼中，大概是暴風雨前的平靜，我們已經在慌亂了。可我們的話，我們幾個不同專業、從內外科到治未病以至康復處理全包攬的提醒，就會被當作神棍。
回想最近再次翻閱《黃帝內經》前幾篇，再對照這個寒假經過手的每個case，深深感受到疾病與死亡，大概除了天來橫禍，對於慢性病，其實並非來個措手不及。從死神手中搶人，並非搶救室的專利。一個即將有慢性病的人，或多或少有不少不明顯、不礙事的症狀。這些症狀絕大多數都會被忽略，甚至不被當作是一回事。到所謂「發現疾病」的晴天霹靂，其實對於治未病，已經是嚴重階段。說粗俗一點，根本是他媽的找死。
我在想，選擇走扁鵲二哥那條路是否對的？走扁鵲的路就不愁沒飯吃啊！完全治好一個癌症，世界就把你當作神一樣。在腫瘤還沒出現就消滅來源，世界只會把你當個屁。隨便找個人問，給幾千塊預防生病，跟比起傾家蕩產把幾層樓賣掉去治療不治之症，會選哪個？99.9%（科學家不允許講100%，基於概率論（曲）😏）的人都說選擇前者，但行為上卻選擇後者，這跟買賣股票的行為有異曲同工之妙耶！當閣下抱怨照個MRI要以年計算，我好想說閣下是活該的。
這個寒假學會幾件事。第一，以後看病，只看有緣人，尤其是治未病，不然你給我幾N個億我都他媽的不想理你。曾幾何時我希望我多渡幾個人，讓人少受一點疾病的痛苦，可被人當作神棍騙錢，我可不爽。反正閣下喜歡繼續劈酒熬夜炸雞汽水、喜歡傾家蕩產貼錢買難受，那就隨便唄！反正痛的死的人又不是我。🤷🏻‍♀️第二，醫者意也，意除了意念，細心尤其重要。第三，他媽的你以為治未病是給你吹啊？乾你媽的我平時看書都要把別人沒看的都要啃下去，不然哪顆屁眼他媽的看得出還沒有明顯症狀就知道你有病？
關於治未病，昨天上耳鼻喉課老師一個例子就是很好的比喻：人聽不到狗笛的聲音但狗笛卻能訓練到狗。不過我想這句太高深深奧，對於大腦拿來擺爛的人來說是不會明白的，搞不好狗笛比喻也會說我侮辱。
這下忽然明白為啥那個日入六萬的中醫的脾氣都不太好了。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿婆私房菜 - 香花菜湯</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E9%A6%99%E8%8A%B1%E8%8F%9C%E6%B9%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E9%A6%99%E8%8A%B1%E8%8F%9C%E6%B9%AF/</guid>
      <description>小時候外婆蠻常煲香花菜湯，這湯在外面是沒見過。好些年前，找香花菜，基本上找不到什麼資料，剛剛為了寫這篇做下功課，竟然找到關於香花菜的資料，OS想說怎麼被炒熱了？不過，即使是香花菜湯，還是沒有找到跟外婆作法一模一樣的食譜，所以也還是一道私房菜吧。由於外婆是個眼睛已經快看不見的90後（是90+歲）的老人家，所以就別問實際用量多少了。她說煮了這麼多年，都用手感☁️☁️。
這湯有什麼特別呢？特別點是其實是用一種薄荷熬的湯。說穿了，就是薄荷湯，正港的薄荷煲湯。外婆版的薄荷湯可不如拿薄荷葉泡茶泡久的口味，而是貨真價實的煲湯。做法很簡單。首先要有香花菜，如果兩三人份量，大概一兩束就好，如果像外婆重度香花菜user，一個人兩束不是問題（由於家裡早年從我對這湯有記憶以來就用重度user的量，所以5-6個人算每人是小湯碗量就要7-8束以上）。到手的香花菜，把葉子摘下來，洗乾淨準備用來熬湯。剩下的莖部可不要丟掉，可以插水或插土繼續種。如果環境條件適合，長得好會長得像瘋子一樣（不過如果是瘋子級的香花菜user，計畫肯定跟不上變化，就別奢想種的來得及吃的速度）。接下來用適量魚骨（阿婆非常特別多次強調：魚骨就好，便宜又鮮味。不用買帶肉的魚）加水用熬湯（開始中火，滾了就改小火慢慢煮），把骨頭熬透到奶白色。等著熬湯時，可以將食用油放一點在鑊中煮成熟油（量也是看個人吧），等下備用。湯熬透了，就把骨頭撈出來，剩下的料（雖然魚骨沒啥肉，但還是有肉吧？）連湯就繼續留在湯煲，放入洗乾淨的香花菜和之前煮好的熟油，煮到香花菜軟熟就好，最後看個人口味加鹽🧂調味。根據外婆經驗，整個過程大概煮2-3個小時。如果覺得湯的肉味不夠，可以在加香花菜和熟油那一步改為先加豬肉和熟油，豬肉煮熟後才加香花菜滾到尾。不過這樣煮過湯的豬肉比較韌得像嚼鞋底，口感不會太好，但我個人還是蠻喜歡那嚼口就沒所謂了。
香花菜其實是嶺南常見的野菜，可以食用入藥。香花菜一名是源自《生草藥性備藥》一書，另外也有稱之為留蘭香、綠薄荷、魚香菜。分類學上是唇形科薄荷屬的植物，學名為Mentha spicata。《生草藥性備要》記載香花菜味辛辣，性溫。治小兒乳咳。《嶺南採藥錄》記載專散風寒濕，調經。治婦人經期腹痛。在廣州部隊《常用中草藥手冊》則記載味甘，微溫。功用主治：疏風，理氣，止痛。治感冒，咳嗽，頭疼，脘腹脹痛，痛經。從功能主治來看，其實跟中藥使用的薄荷很類似，畢竟香花菜是薄荷屬，據說是一種原生於歐洲及亞洲西南部的薄荷品種，有類似的功用就不奇怪。薄荷一般用於外感比較多，例如銀翹散和桑菊飲，就加入薄荷以利發散。但有趣的是，香花菜辛溫，而平時入藥的薄荷卻是辛涼。但兩者歸經應該都是肺、肝經。不管是香花菜還是薄荷，熬煮的時間長短決定嗑進去後有啥作用。如果是治療外感，快速悶一悶就好，取其清散 - 用現代的說法，就是薄荷的部分成分能治療外感的揮發油很快消散。所以只能稍微加熱，揮發油就出來了，如果煮久成分也會消散，就失去治療外感的用途。但假如是要解肝鬱，就需要熬煮長時間。從中醫角度，肝臟在身體比較裡面，不如肺相對比較表面，透過藥的熬煮讓藥能夠被&amp;quot;指示&amp;quot;走去適合的歸經。如果有看之前關於炮製的文章，就知道炮製也可以影響一味藥的性味歸經，可能會問為啥不用加料炮製的方式呢？炮製的特點是「加工調整」性味歸經，尤其是針對那味藥本身沒有的味和歸經。如果那味藥本身已經有相應需要的歸經，通常透過熬煮方式就能達到目的。而且不是每種藥都適合加料炮製，如果有直接適合的藥就直接用那味藥，沒有適合才考慮另外炮製。
根據外婆的經驗，這湯吃飽飯沒事做常喝真的對痛經有效 - 她自己就是這樣過來，後來介紹給別人也是有不錯的效用。這湯針對的痛經是肝鬱的痛經，如果本身是木型人，或平時就是沒耐性脾氣暴躁容易不爽發脾氣、或月經來前有乳房脹痛，月經來就出現經痛，可以考慮嗑這個當食療。可這湯對我來說，倒是有清理腸胃的作用 - 不是腹瀉，只是💩特別順暢爽快，可能是纖維比平時多的結果吧！
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿婆私房菜 - 序</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E9%98%BF%E5%A9%86%E7%A7%81%E6%88%BF%E8%8F%9C-%E5%BA%8F/</guid>
      <description>背著一大堆從上環買到的藥材，在去外婆家路上寫下這個系列的序，是一件蠻有趣的事。
由於小時候雙親要工作，有段時間是借住在外婆家，由外婆照顧我，也就是隔代教養。可是，我的隔代教養可不是一般看起來那種。外婆雖然大字不識幾個，但該教到教養還是很嚴格（例如出去外面不能穿拖鞋），加上很會煮菜，所以基本怎麼會吃還是會一點，甚至說口味被養壞了。外婆三五七時就會煮涼茶，有些是跟季節，有些是根據年齡體質。所以，那些日子的印象，就是外婆很會煮菜，會很多山林草藥的用途。還記得到快八十歲還可以爬山，還會摘些不知道什麼植物的草藥回來煮菜種植。
這些年開始學習中醫，再次喝外婆煮的藥材湯，才發現外婆是個很會養生的人（試過某個週末喝完外婆煮的湯，下個星期上課就講到非常類似的食譜🤫🤭😬），她的養生方式完全是根據中醫理論。我也不知道她哪來學這麼多，但我肯定的是，親身經歷過過去百年的動盪，到現在九十幾歲還能生活自理，還能煮飯煲湯給我，不得不歸因養生。
《阿婆私房菜》是醞釀了好幾年的想法。一直希望把外婆一些有趣，或有養生功能的食譜記錄下來，同時也一圓外婆的心願傳承這些東西。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>喝水的藝術</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%96%9D%E6%B0%B4%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2019/01/%E5%96%9D%E6%B0%B4%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>今天在朋友圈看到一篇關於錯誤的養生觀念文章，裡面提到喝熱水和冰水。趁機寫一篇從中醫理論角度看喝水給大家解惑解惑。
開始講飲水之前，先講一下我們的消化系統。
我們飲食，飲料食物第一個到達的臟腑是脾胃。脾胃功能好不好決定了我們的消化能力 - 至少從現代生理學我們的胃是這樣，對吧？那從中醫角度，是怎樣看待消化這回事？
關於脾胃的一點中醫背景知識 為啥講消化，就是講脾胃，而不是講胃？中醫講脾胃，一方面是literally指解剖學上脾和胃，但更多時候是指形而上的脾和胃。中醫的臟腑學說，是針對人體內臟建構一個概念性系統。中醫平時講脾胃，脾和胃都一起講，是因為在臟腑學說，脾和胃是表裡關係，一陰一陽。
 「脾胃二氣相為表裡，胃受谷而脾磨之，二氣平調，則谷化而能食」
 《諸病源候論 ∙ 脾胃諸病倫》   胃的功用是用來收納食物，脾則把這些食物消化吸收並輸送到其他臟腑。而在五行學說，脾胃是有配對的。
 「中央生濕，濕生土，土生甘，甘生脾，脾生肉，肉生肺，脾主口。其在天為濕，在地為土，在體為肉，在藏為脾，在色為黃，在音為宮，在聲為歌，在變動為噦，在竅為口，在味為甘，在志為思。思傷脾，怒勝思；濕傷肉，風勝濕；甘傷肉，酸勝甘。」
 《黃帝內經 ∙ 陰陽應象大論》   從中醫理論角度，脾在五行屬土；對應我們平時口味是甜味，對應身體機能屬於肌肉。前述一直強調，臟腑學說是一個概念性系統。大家可以聯想，脾胃就如我們地球的土地。
從生態學角度而言，不同類型的生態系統就如我們身體的臟腑，其實是有著不同的功能，環環相扣主宰著整個地球的運作，因此古人用這樣的類比方式其實是非常有智慧。
那喝水呢？ 前述《黃帝內經》提到，脾對應天為濕。適度的濕是必要的，不然聯想一下旱災的龜裂土地？但是過分的濕，就會造成爛地一片。我們喝水，就如下雨，適當為身體補充水分。外面說平時要喝八杯水，其實從中西醫角度並沒有依據。那到底要喝多少？每個人體質和出汗機能不一樣，補充的量不一樣。有些人本來天生體質”乾燥”，習慣多喝水；有些人天生體質比較“濕”，要喝多也不想，不然一肚子水胃也不舒服。所以，簡單來說，就是適當、不會覺得口渴，尿顏色淡黃為度。
那該喝什麼水？ 有些人喜歡喝熱水，有些人喜歡喝冰水。從中醫角度，基本上是不鼓勵喝冰水吃冰，原因大家可以腦補：天寒地凍的土地是個怎樣的光景？我們是恆溫動物，維持體溫。用中醫術語就是氣，用現代語言就是能量。脾胃主消化功能，消化也需要能量，兜頭給自己的胃澆冰水，首當其衝就是增加消化系統的負擔。人體雖然有調控空間，長期在冰冷的環境，就如叫一個本來在亞熱帶的人帶著平時的衣服去寒帶地方生活還不給增添保溫衣服，你覺得這個亞熱帶的人活得了嗎？
古代有古籍記載吃冰喝冷水對身體的影響。
 「問曰：「曾為人所難，緊脈從何而來？」師曰：「假令亡汗若吐，以肺裡寒，故令脈緊也。假令欬者，內飲冷水，故令脈緊也。假令下利，以胃中虛冷，故令脈緊也。」」《傷寒論．辨脈法》
  「寸口脈浮大，而醫反下之，此為大逆。浮則無血，大則為寒，寒氣相搏，則為腸鳴。醫乃不知，而反飲冷水，令汗大出，水得寒氣，冷必相搏，其人必噦。」 - 《傷寒論．辨脈法》
  「病者一身盡疼，發熱。日晡所劇者，此名風濕。此病傷於汗出當風，或久傷取冷所致也。」- 《金匱要略•痙濕暍病脈證治》
  「太陽中暍者，身熱疼重，而脈微弱，此亦夏月傷冷水，水行皮中所致也。(一物瓜蒂散主之。) 」- 《金匱要略•痙濕暍病脈證治》
 吃冰喝冷，會導致胃虛冷而腹瀉、胃氣不順而打嗝；此外，也會導致風濕和中暍（類似陰暑）。
在古代有沒有因為吃冰而致病的醫案呢，有的。而且是個皇帝。
《宋史．施師點傳》有段記錄：「一日，入對後殿，上曰：『朕前飲冰水過多，忽暴下，幸即平復。』師點曰：『自古人君當無事時，快意所為，忽其所當戒，其後未有不悔者。』」
大意就是，宋徽宗因為吃了太多的冰，而患了暴下（即拉肚子），還好痊癒了。到底怎樣痊癒呢，下部分揭曉。
有人說，啊那這樣喝熱水不就好了吧？請閣下把自己的手泡到所謂“平時喝的熱水”，會燙傷嗎？你不會的話，你神。但你的胃可不是這樣想，又不是煮牛雜。而且熱水不是這樣拿來直接喝的。用來幹嘛？等下跟冰一起說。
好吧，這樣很煩，喝冷水熱水都傷身，那喝啥？
就喝常溫水，或者跟體溫差不多的溫水。
你不知道的水，在中藥上使用是怎樣的回事 這subtitle可不是吹的。
水是可以入藥。什麼水可以入藥呢？井水《食物本草》《藥性纂要》、千里水《食物本草》、秋露水《食物本草》、臘雪水《食物本草》《藥性纂要》、乳穴水《食物本草》、寒泉水《食物本草》、夏冰《食物本草》、溫泉水《食物本草》、熱湯《食物本草》、繁露水《食物本草》、梅雨水《食物本草》、半天河水《食物本草》、冬霜水《食物本草》、雹水《食物本草》、甘露水《食物本草》、醴水《食物本草》、生熟湯《藥性纂要》《藥性纂要》、雨水《藥性纂要》、潦水《藥性纂要》、流水《藥性纂要》、阿井水《藥性纂要》、清明水《藥性纂要》、谷雨水《藥性纂要》&amp;hellip;
這裡只是輯錄沒用別的成分「制過」的水（例如漿水、花水、豬槽水之類的）。光看基本上就是一堆天然環境的水，不然就是不同節氣季節收集的水。在古人的看法，不同季節、節氣和環境的水，蘊含的氣都不一樣，因此用途也不一樣。用現代的角度，每個地方的微量元素不一樣，認真去分析，當然成分也不一樣。這倒讓我想起去波蘭南部一個療養小鎮旅行，有個出名的地方專門賣水，說是健身，那水的味道實在不敢恭維。不過意義概念上跟以上不同的水差不多。
其他的不說，如果看倌有認真看，應該會看到熱湯和夏冰這兩味藥。這兩味藥是拿來幹嘛的？
 「冰者，太陰之精，水極似土，變柔為剛。冬藏山窖內，夏月取用。味甘，氣冷。解煩渴，消暑毒。傷寒陽毒熱盛昏迷者，以冰塊置膻中良。亦解燒酒毒。」 - 《藥性纂要》
  「味甘，大寒，無毒。去熱除煩。暑月食之，與氣候相反，入腹冷熱相激，非所宜也。止可隱映飲食，取其氣之冷耳。若敲碎食之，暫時爽快，久當成疾。」- 《食物本草》
 冰是用在熱病作為藥用，可不是平時吃飽飯沒事做拿來吃的。而且點到即止，就算是中暑也是適量用。但個人經驗，輕度中暑，刮痧刮脖子配合細口頻頻喝西瓜汁蠻有效的，而且還不這麼傷脾胃。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人設計從來是為了休息</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E4%BA%BA%E8%A8%AD%E8%A8%88%E5%BE%9E%E4%BE%86%E6%98%AF%E7%82%BA%E4%BA%86%E4%BC%91%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E4%BA%BA%E8%A8%AD%E8%A8%88%E5%BE%9E%E4%BE%86%E6%98%AF%E7%82%BA%E4%BA%86%E4%BC%91%E6%81%AF/</guid>
      <description>［複習生理學看到自己筆記寫下的爛gag］心舒期比心縮期長。雖說梁啟超說人類不是消化麵包的機器，但人設計從來是休息大於勞動（正常的心動週期，心臟有一半的時間都在休息啊！）⋯
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
