<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>education on 工程部</title>
    <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/tags/education/</link>
    <description>Recent content in education on 工程部</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/tags/education/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>作弊</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E4%BD%9C%E5%BC%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E4%BD%9C%E5%BC%8A/</guid>
      <description>去考任選課（就是通識課）。雖然我跟大家一樣，對任選課並沒有非常認真對待，但至少臨時抱佛腳的把所有slides都目掃一次，然後隨隨便便的背心熱褲夾腳拖，一副海灘style應考。
到教室，找了最後排的位置，想說考完開溜方便。開考前，有個學生想坐在我旁邊的空位。那個學生才坐下來，忽然問我：「欸，同學。你有複習完嗎？等下考試可不可以給我看下答案？」我詫異的「吓？！」，OS想「我看起來像學霸嗎？」，然後回她說我也沒看完（我的確沒看完所有slides)後，就不再搭理。結果考試時，她還真的不斷用酥麻的語氣聲聲叫喚「同學～同學～」，老娘心裡一整個翻白眼，越寫越不耐煩。
考前知道這位酥麻同學有這樣的心思，本來猶豫要不要在對方真的抄考老子的答案時告發她；所以考試時連名字都不寫，免得被認出來。可惜老師一直人站在最後排，也考量現在告發太便宜了她，還是等社會給她教訓吧。
俗語有云：天下沒免費的午餐。免費的午餐最昂貴；非法的午餐不止昂貴，還得有吃得起的腦子。非法午餐吃不起還硬來，吃不完兜著走是閣下活該。
又，看漂亮的人我是男女通吃。不過我對這種軟攻加講話聲調提高六度以上、像被捏著喉嚨講話的女生不只讓我倒胃的杯茶其實更想把給捏斃；加上她又不是男的，或有著官仔骨骨的輕熟鮮肉或帥大叔的tomboy外型，只能說一聲：抱歉，老子對妳手下留情妳最好跪謝我。
後來問了室友們，才知道原來這樣很「正常」。其中一位說有次考試，坐在前面的同學轉頭問能否直接告訴所有選擇題的答案。該說是我反應太大，還是他們不正常？但我真的無法接受這種free-rider行為 — 不然老子考前一個小時狂K看slides是便秘乎？
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選課</title>
      <link>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E9%81%B8%E8%AA%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://herboratory.github.io/engineering-department/zh-hk/posts/2017/06/%E9%81%B8%E8%AA%B2/</guid>
      <description>每學期快結束前，就是大家搲頭選課的時候。
基本上跟台灣一樣，有必修課、限選課（台灣稱為選修課）和任選課（也就是通識課）。每種課程有規定至少要修多少學分才達到畢業門檻，比老子以前讀大學多了將近一倍（天啊！那些年老子我有多混啊？）；由於總學分很多，課程變得沒啥彈性可言，基本上就是「端來就吃」的狀態。限選課的本意是可以選擇的專業科目。在我的大學，雖然說是選修，由於限選學分的規定，變成限選課實際上是捆綁式，也就是說是沒啥選擇的選修課。更悲催的是，限選有時候變成心理戰。例如在我班之前討論要不要修生物化學和藥理學，本來一大堆人唧唧呱說不修藥理。如果人數夠當然沒問題，如常開課；萬一人數不夠則不開課，變成萬一不修A想修B，偏偏B開課不成就科科了。還好我班果然是香港人，一點都不團結，兩班都開得成，老子也樂得不修生化。
值得一提的是任選課。各校校情不一，我講的只是我大學的部分。我的大學任選很妙，都在傍晚或晚上上課，所以一個不慎下課已經快21：30。選課方法是先選後抽籤。怎說捏？就是都開放讓大家隨便選，管你選的課程開課頂多100人但有500人選，第一階段還是讓你選，但到了抽籤可不是人人平等的機率。抽籤方法如下：越高年級，抽中機率越高。抽不中開放第二階段選課，剩下沒咋人選的課大家就硬著頭皮搶，變成網路速度流量對決。當然這方法看起來很沒問題，但我校有個長期為人詬病的死穴：課程不夠、課程不夠、課程不夠。最後有些人因為學分問題，硬著頭皮不得不選痛苦並快樂著選「蕉皮」課；或者更不幸的，可能一門課都選不上。課程從科學、人文、商業、體育等等方面都有，除了體育相關的科目，大部分評分方法是考試為主。老娘修非體育的任選課，只有一個課程是寫3000+小論文加PowerPoint報告。當然還是可以選修跨校，但選課程序很麻煩，而且老子住外面，不想這麼辛苦，所以還是算了。雖然有網路課可選，但有限制網路課的總學分；但對於想要盡快修完任選學分的同學來說也無不小補。
真心不知道下學期該修啥任選課。老闆的任選課據說在另外個校區，又不能跨校去選；想修的也修差不多，也不想修要考試的課。老實說，一個星期兩個晚上硬著頭皮21：20下課真是疲勞轟炸。
好想知道到底是怎樣活得下來。
（文章表達的描述、觀點、評論和意見僅為個人觀點；文章發表僅為作者個人行為，並非作為醫療參考依據。任何人（包括作者個人）不會對任何其他人的行為負責。版權所有，可以傳播，但不得修改。）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
